<root>
<page>021v</page>

<div>

<id>p021v_1</id>


<ab>
<i>74</i> Ghelijck <i>Herodianus</i> heeft beschreven, <lb/>
Is t'opperst' al naeckt, en om uyt te beelden <lb/>
Eenighe verborghentheyt, daer beneven<lb/>
Hangt zijn hayr ende baert seer lanck ghedreven, <lb/>
Op zijn lijf en beenen sitten, als speelden, <lb/>
Sesthien Kinderkens, langh zijnde, soo veel den <lb/>
Arem is van handt tot den ellenboghen,<lb/>
Wt <i>Philostratus</i> wort den sin ghetoghen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p021v_2</id>

<ab>
<i>75</i> Beschrijvende van de Beelden der Goden, <lb/>
Gaet hy van dees Kinderen oock bevlijten, <lb/>
Hoe den Nijl is wassend' in sulcker moden, <lb/>
Dat hy comt over Egypten ghevloden,<lb/>
Hoogh over de boorden van zijn Limiten, <lb/>
Tot sesthien elleboghen oft Cubiten,<lb/>
Dus zijn dees sesthien Kinderen een teycken, <lb/>
Dat des Nijls vloeden sulck ghetal bereycken.<lb/> 
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p021v_3</id>

<ab>
<i>76</i> T'gheschiet eens des Iaers ten sekeren tijde, <lb/>
maer als t'ghetal vier Cubiten is minder,<lb/>
Soo en is t'volck in Egypten niet blijde, <lb/>
Want sy zijn verwachtend' aen elcke sijde, <lb/>
T'naervolghende Iaer des dieren tijts hinder,<lb/>
Soo was dan ghemaeckt t'sesthiende der Kinder, <lb/>
Hoogh op zijn Cornucopia gheseten,<lb/>
Waer by t'vruchtbare Iaer was afghemeten.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p021v_4</id>

<ab>
<i>77</i> Langs t'rechter arem laet hy neder sincken<lb/>
Den overvloedighen vrucht-rijcken hooren,<lb/>
Lenend' op een ghedierte metten slincken,<lb/>
Welck veel t'onrecht <i>Sphinx</i> te wesen bedincken, <lb/>
Achter zijnd' als een Leeuw, en maeght van vooren, <lb/>
maer t'beteyckent dat dit aerdt rijcx versmooren <lb/>
Daer in t'Landt gheschiet, als den loop der Sonnen <lb/>
In <i>Leo</i> en <i>Virgo</i> plaets' heeft ghewonnen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Sphinx wort niet ghemaeckt sonder Voghel-vleughelen, ende is achter Hont en<i>de</i> Drake steert.</ab>

</div>

<div>
<id>p021v_5</id>


<ab>
<i>78</i> Rontom is ghemaeckt, in den boordt der basen,<lb/>
Diversch ghewas, als daer in de marassen,<lb/>
Rieten, papyren, boomen, Colocasen, <lb/>
Oock diversche Dieren die hen daer asen,<lb/>
Als vloet-peerden, die in dat water plassen, <lb/>
Met Peerde rugghen en manen ghewassen,<lb/>
Oock als t'wilt swijn steert en tanden, nae boven <lb/>
De muyl stomp, voeten als Ossen ghecloven<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Plin. lib. 5. cap. 9. ende lib. 18. cap. 18</ab>
</div>

<div>
<id>p021v_6</id>


<ab>
<i>79</i> Dan oock Indy ratten, Iben, en Scincen,<lb/>
Daerenboven die cleyn mismaeckte dwerghen, <lb/>
Tentirystes uyt d'Egyptsche Provincen,<lb/>
Die de Crocodilen als cloecke Princen <lb/>
Met hun cleyne Scheepkens quellen en terghen, <lb/>
Datse moeten wijcken end' hen verberghen<lb/>
Voor dees leeuwhertighe Helden ghepresen,<lb/>
</ab>	

<ab><margin>left-middle</margin>Ptolo. lib. 4. Plin. lib. 8.25.</ab>

</div>

</root>