<root>
<page>020v</page>

<div>

<id>p020v_1</id>


<ab>
En t'verwondert my seer, dat sulcke Heeren,<lb/>
Die misschien noyt schilderen ginghen leeren, <lb/>
Soo heel schilderachtich hebben gheweten <lb/>
Te schrijven van ons gheestighe secreten,<lb/>
Dat my dunckt, wy ons behooren vernoeghen <lb/>
Met dit exempel, hoe men by sal voeghen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Sannasarus was een Napels Edelman, en wist dus va<i>n</i> t'schilderen te schrijven, hoe men Poëtelijc mach by voeghen.</ab>

</div>

<div>
<id>p020v_2</id>

<ab>
63 Oock weetmen wel, dat op s'Weerelts toonneele<lb/> 
Alle soorten van personnagen spelen,<lb/>
Hier sietmen de Coninghen in crackeele <lb/>
Om Scepters en Croonen, elders ten deele <lb/>
Verliefde jeuchden in sotte querelen,<lb/>
Hier de Boeren t'Vercken messen en kelen,<lb/> 
Daer hipp'len en springhen grove Boerinnen, <lb/>
Ginder het voort reyen dertel Goddinnen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p020v_3</id>

<ab>
64 Dit meen ick, dat van wonder veel colueren <lb/>
Ghestalten, en wesens zijn al de gesten,<lb/>
Die in den aertschen Theatre ghebueren,<lb/>
Van ydel ghenoechte, en sorghvuldigh trueren, <lb/>
En van alles, wat den Schilder mach resten,<lb/>
Soo vindt hy hier stoffe ghenoech ten besten,<lb/> 
Om bouwen volcomelijcke welstanden,<lb/>
nae sulck History, als hy heeft voor handen. <lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p020v_4</id>

<ab>
65 Men can oock noch vermeerderen eensame<lb/>
Historien, op diversche manieren,<lb/>
Ghelijck of men t'amplificeren name <lb/>
D'eensaem offerhande van Abrahame,<lb/>
Mochtmen gheestelijcke Beelden vercieren, <lb/>
Op dat in der Sacrificy bestieren<lb/>
Elcke van dees hem behulpich gheriefde, <lb/>
Als te weten, Gheloove, Hop', en Liefde<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Noch hoe men eensaem Historie<i>n</i> mach vermeerdere<i>n</i>, t'zy geestelijc oft anders. Exempel van d'Historie van Abrahams offerhande.</ab>

</div>

<div>
<id>p020v_5</id>


<ab>
66 t'Gheloof mocht Isaac ghebonden in dwanghen <lb/>
Houden by der touw, Abraham uytstrecken<lb/>
Die handt, Hope hem het keelmees toelanghen:<lb/>
Want hy hopt', ick mach hem weder ontfanghen,<lb/>
nae dien Godt oock can de dooden verwecken,<lb/>
En door t'Gheloof bracht hy hem daer ter plecken, <lb/>
Liefd' en haer kinders t'vier mocht zijn bevolen,<lb/> 
Want sy daer branded' als vierighe colen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Heb. 11.19.</ab>
</div>

<div>
<id>p020v_6</id>


<ab>
67 Exempel hier oock de boodtschap Succary,<lb/>
Vermeerdert met Enghelen en Propheten,<lb/>
En in t'leven van <i>Rosso</i> door <i>Vasary</i> <lb/>
Beschreven, daer lesen wy van een Mary <lb/>
Beeldt, met de slangh' onder voeten versmeten, <lb/>
Oock ons eerst, Ouders in banden gheseten <lb/>
Aen der zonden boom, en sy track de zonde <lb/>
Door appel uytghebeeldt, hun uyt den monde. <lb/>
</ab>	

<ab><margin>left-middle</margin>Exempel, de boodtschap Succarij, en ee<i>n</i> Mary-beeldt van Rosso, waer van elders in zijn leven volght.</ab>

</div>

<div>
<id>p020v_7</id>


<ab>
68 End' in teycken dat sy met Son en Mane<lb/>
</ab>	

<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>
</root>