<root>
<page>023r</page>

<div>

<id>p023r_1</id>

<ab>
Dees en derghelijck, al Affecten heeten.<lb/>
</ab>


<ab><margin>right-middle</margin>O<!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p023r_2</id>

<ab>
<b>3</b> <i>Aristides</i> van Theben heeft dese stucken<lb/>
(<i>Ethe</i> gheheeten, zijnde by de Griecken). <lb/>
Alder eerst met de verwe gaen uytdrucken,<lb/>
Soeckend' oock in der Consten hof te plucken<lb/>
Schoon nieuwe Bloemkens, die lovelijck riecken, <lb/>
Van zijn ghewondt Wijf ende zijnen siecken, <lb/>
Waer door zijn vermaertheyt seer is ghewassen, <lb/>
Sal ons oock noch, in dit propost wel passen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Aristides den eersten uytbeelder der Affecten.</ab>
</div>

<div>
<id>p023r_3</id>

<ab>
<b>4</b> Dees Affecten, zijn niet soo gaer en lichte<lb/>
T'exprimeren, als sy wel zijn te loven,<lb/>
Eerst met de leden van den aenghesichte, <lb/>
Thien oft wat meer van diverschen ghesichte,<lb/>
Als, een voorhooft, twee ooghen, en daer boven <lb/>
Twee wijnbrauwen, en daer onder verschoven <lb/>
Twee wanghen, oock tusschen neus ende kinne <lb/>
Een twee-lipte mondt, met datter is inne.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Met wat leden des aenschijns d'affecten uyt te beelden zijn.</ab>
</div>

<div>
<id>p023r_4</id>

<ab>
<b>5</b> Hier heeft den Schilder wel neerstich te waken,<lb/> 
En t'natuerlijck wesen wel te doorloeren,<lb/>
Om dees gheleders soo ghestelt te maken<lb/>
Teghen malcanderen, dat sy de saken<lb/>
Te kennen gheven, die t'herte beroeren, <lb/>
Om met sLichaems gesten sulcx uyt te voeren:<lb/>
Want al wat d'affecten moghen bedrijven,<lb/>
Wijst Natuer al meer, dan men can beschrijven.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Natuere wijst d'Affecten.</ab>

</div>
<div>
<id>p023r_5</id>

<ab>
<b>6</b> Doch ten waer niet behoorlijck, dat wy heelden <lb/>
Eenighe maniere, reghel en orden,<lb/>
Om nu dese dinghen wel uyt te beelden,<lb/>
Op dat al onse personnagen speelden<lb/>
nae <i>Histrionica</i> Const, en ontgorden<lb/>
Sulcke gesten, daer sy toe sullen worden <lb/>
Op de <i>Scena</i> ghestelt, t'zy in Comedy <lb/>
Met blijschap, oft in droeflijcke Tragedy.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Histrionica zijn gesten, ghelijck die de Comedy spelers ghebruycken.</ab>
</div>
<div>
<id>p023r_6</id>

<ab>
<b>7</b> Laet ons nu dan tusschen Mannen en Vrouwen<lb/>
Eerst in ons werck, nae der specien ganghen, <lb/>
T'affect der Liefden uytbeeldinghe bouwen,<lb/>
Met een vriendelijck toelachend' aenschouwen, <lb/>
Met omhelsinghen, en aermen omvanghen,<lb/>
En de hoofden toeneyghende doen hanghen <lb/>
nae malcander, als vol Liefden doorgoten, <lb/>
Met de rechte handen in een ghesloten.<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Van t'affect der Liefden uyt te beelde<i>n</i>.</ab>

</div>

<div>
<id>p023r_7</id>

<ab>
<b>8</b> Oock tusschen ghelievers der Liefden grootheyt<lb/>
Can haer swaerlijck veynsen, maer lichte wroeghen, <lb/>
Door pijnelijcke schaemt, en s'herten blootheyt, <lb/>
Verwende t'Aenschijn met een Roose rootheyt,<lb/>
En hier van willen wy Exempel voeghen,<lb/>
(Tot bevestingh', en om t'propoost vernoeghen)<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Een exempel van een Historie van Antiochus en zijn Stiefmoeder Stratonica.</ab>

</div>

</root>