<root>
<page>041r</page>

<div>

<id>p041r_1</id>

<ab>
Af hanghen, en strecken tot aen de schenen, <lb/>
Dees lesse liet <i>Maro</i> den Boeren hooren, <lb/>
maer ghelijck ick gheseyt hebbe te vooren,<lb/>
Koeyen noch Veersen en salmen soo grouwlijck, <lb/>
Als Stieren oft Ossen, niet schild'ren rouwlijck.<lb/>
</ab>


<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p041r_2</id>

<ab>
32 Want veel tijts oft ghemeenlijck is t'gheslachte<lb/>
Der Vrouwen, van alle Dieren bevonden<lb/>
Veel ghestreeckter, gheleckter, al meer sachte <lb/>
En heblijcker van wesen, men neem achte<lb/>
Soo wel op Menschen, als Catten oft Honden, <lb/>
Des Stiers oft Ossen hoornen sal omronden <lb/>
Een lockich hayr, en met draeyende krollen<lb/>
Van t'voorhooft af tot den neuse toe rollen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Van Stieren.</ab>
<ab><margin>right-middle</margin>De sy, oft de vrouwelijcke dieren, onder veel diere<i>n</i>, 
zijn ghestreelder en gladder als de hy, oft mannekens.</ab>

</div>

<div>
<id>p041r_3</id>

<ab>
33 Den Koeyen en Veersen die suldy mijden <lb/>
Met te veel rouwe ruycheyt te besetten,<lb/>
maer sult al aerdich hen leden besnijden:<lb/>
Sonderlinghe Veersen sult ghy somtijden<lb/>
Onder ander vinden (wilt gh'er op letten)<lb/>
Van die op't stal hebben ghestaen te vetten, <lb/>
Soo aerdich ghemusschelt met volle lancken, <lb/>
Sulcx dat ghy u t'ghesichte sult bedancken.<lb/>
</ab>
<ab><margin>right-middle</margin>Sommighe aerdighe jonghe Koeyen, oft Veersen. </ab>
</div>

<div>
<id>p041r_4</id>

<ab>
34 Van de groote schoonheyt in't speculeren: <lb/>
nae dit en ander leven generale<lb/>
Meught ghy dan gaen soecken te practiseren,<lb/>
Noch moet ghy oock letten in't coloreren,<lb/>
Op Ossen en Koeyen, roo, grijs' en vale,<lb/>
Hoe wonderlijck ghevleckt dats' altemale,<lb/>
Hebben d'ooren altijt ghelijck malcander,<lb/>
D'een niet een hayr ghevleckt onghelijck d'ander. <lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Den Koeyen te coloreren.</ab>
<ab><margin>right-middle</margin>Koeyen en Ossen, &amp;c. altijts ghelijck-verfde ooren. </ab>
</div>

<div>
<id>p041r_5</id>

<ab>
35 Hier meughdy op mercken, als ghy in't groene <lb/>
Koeyen siet weyden, en vindent waerachtich:<lb/>
maer boven al rad' ick u niet soo coene<lb/>
Te maken, als ander pleghen te doene<lb/>
nae t'leven, soo langhe hoofden verachtich: <lb/>
En wildy bedien in't wel verwen crachtich, <lb/>
Verft u Dieren nae t'leven, soo sal voeghen<lb/>
Hem stracx daer by een welstandich benoeghen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Lange hoofden veracht.</ab>
</div>

<div>
<id>p041r_6</id>

<ab>
36 Wat helpet, of ick u altijt nae steenen <lb/>
Oft coper wou wijsen te conterfeyten,<lb/>
Den const-rijcken <i>Bassaen</i>, die den alleenen<lb/>
Voorgangh heeft in Beesten, en wien dat gheenen <lb/>
Hier in beneven is in digniteyten,<lb/>
Zijn ghelockte Schapen, en ruyghe Geyten, <lb/>
Voghels, Visschen, Fruyten, materialen, <lb/>
Deed' hy nae t'leven, want hier ist te halen. <lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>T'Beest schilderen va<i>m</i> Bassano tot Exe<i>npel</i> gepresen.</ab>
</div>

<div>
<id>p041r_7</id>

<ab>
37 Maer om bewijsen, datter by d'Antijcken<lb/>
In dese dinghen fraeye gheesten waren,<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Exempel van den antijcken Pausias.</ab>
</div>

</root>