<root>
<page>010v</page>

<div>

<id>p010v_1</id>


<ab>
Eens Menschen Lichaem, en Tempel bequame,<lb/>
Dit accordeert wel met des Heeren spreken,<lb/> 
Daer hy seyde van den Tempel te breken, <lb/>
En meende den Tempel zijn reyn Lichame: <lb/>
De forme van eens Menschen lijf eersame <lb/>
Is edel, en van Natuere te wonder, <lb/>
Ghevoeght te samen met conste bysonder.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Een Mensche<i>n</i> Lichaem met zijn lede<i>n</i> vergeleke<i>n</i> by eenen Tempel met zijn deelen</ab>

</div>

<div>
<id>p010v_2</id>

<ab>
<b>3</b> Van daer t'hayr aen t'voorhooft begint te wassen, <lb/>
Tot onder den kin, dat wy t'Aensicht nommen,<lb/>
Is het thiende deel van des Lichaems massen,<lb/>
In de lengde begrepen, oock sal passen<lb/>
De lengde des handts, van daer sy can crommen, <lb/>
Aen den aerem tot t'eynden uyt, en commen <lb/>
Recht op de mate des aensichts, te weten,<lb/>
Tot t'eynde des middel vinghers ghemeten.<lb/>
</ab>
<ab>
<margin>left-middle</margin>Den Mensch is thien aensichten langh, en reyckt soo wijdt als hy langh is.</ab>
</div>

<div>
<id>p010v_3</id>

<ab>
<b>4</b> Indien men de mate van den gheheelen <lb/>
Hoofde meet, van kop tot kin, men sal vinden<lb/>
T'achtste deel des Lichaems, en spantmen seelen<lb/>
Achter van kop tot t'eynden hals, acht deelen<lb/>
Salmen oock hebben, en van het beginnen <lb/>
Des hayrs aen t'voorhooft, afdalende binnen<lb/>
Op s'Menschen borst, in het hooghste verheffen,<lb/>
Een recht seste deel salmen vinden effen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Acht hoofde<i>n</i> langh is den Mensch. </ab>

</div>

<div>
<id>p010v_4</id>

<ab>
<b>5</b> Wilt ghy totter cuyn' u mate verhooghen, <lb/>
Een vierde deel Lichaems suldy aenschouwen, <lb/>
Wilt ghy nae de mate des aenschijns pooghen,<lb/>
Van t'hooft hayrs begin te meten nae d'ooghen,<lb/>
Boven de neuse tusschen den wijnbrouwen<lb/>
Is een derdendeel, om t'Aenschijn te bouwen, <lb/>
De neus' is een deel, en van den neusgaten<lb/>
Tot onder den kin, van ghelijcker maten.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>s'Menschen aenschijn dry neusen langh.</ab>

</div>

<div>
<id>p010v_5</id>


<ab>
<b>6</b> Den voet van daer de hiele begint ronden, <lb/>
Tot t'eynden den tweeden teen ongheloghen, <lb/>
Is een seste deel des Lichaems bevonden, <lb/>
Den Cubitus oock, op dat wy't verstonden,<lb/> 
Den arme van t'vouwen, oft elleboghen,<lb/>
Tot t'eynden den langsten vingher, sal moghen<lb/>
Altijt een vierde deel Lichaems bestrecken,<lb/>
Dus heeft t'Lijfs ghebouw zijn seker bestecken.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>S'Menschen voet op t'langst ghemete<i>n</i>, is t'seste deel van zijn lengde. Vier Cubitus is de<i>n</i> Mensche langh. Den Cubitus der Antijcke<i>n</i>, is ses palmen: elcken palm vier duymen, en vier palme<i>n</i> tot eene<i>n</i> voet. </ab>
</div>

<div>
<id>p010v_6</id>


<ab>
<ib>7</b> Nu de borst ghemeten van s'buycks aenvanghen, <lb/>
Wat boven den navel, tot onder teghen<lb/>
Den kin, houdt in mate ghelijcke ganghen, <lb/>
Stelt op den navel t'punct van eenen langhen <lb/>
Passer, daer eenich Mensch is plat gheleghen,<lb/>
Gheheel uytghestreckt, laet dan gaen zijn weghen. <lb/>
T'ander punct in't rondt, en een cirkel maken,<lb/>
Iuyst suldy teen en vinghers eynden raken.<lb/>
</ab>	

<ab><margin>left-middle</margin>Des Me<i>nsche</i><i>n</i> navel is zijn middel punct.</ab>

</div>
</root>