<root>
<page>038r</page>

<div>

<id>p038r_1</id>

<ab>
Vyvers, Beken, vloeden, Havens, en stranden, <lb/>
Wat men wilde, maeckten zijn abel handen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p038r_2</id>

<ab>
44 Hier stelde hy volck, die om hun vermeyden, <lb/>
Kueyerend' en wandelend' henen traden,<lb/>
Ander die om tijdt verliesen toe leyden,<lb/>
Hun op het water uyt vreucht te verspreyden, <lb/>
In d'Aerdtsche Landtschappen, waghens gheladen,<lb/> 
En Esels steld' hy in velden en paden,<lb/>
Neffens de huysen, en hoven der Boeren, <lb/>
En ander dinghen, die t'Landtwerk aenroeren.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Exempel om den Landtschappen met Beeldekens te vercieren.</ab>
</div>

<div>
<id>p038r_3</id>

<ab>
45 Somtijts steld' hyer, om Visschen te vanghen,<lb/>
Met Anghelroeden, en bedrieghlijck' asen, <lb/>
Ander die met vlieghen bluschten verlanghen, <lb/>
En metter Iacht snelle Hasen te vanghen,<lb/>
Herten, en Swijnen, jae die den Wijn lasen,<lb/>
Alsulcke dinghen zijnen sin ghenasen,<lb/>
Te stellen in Landtschap, met cloeck bestieren,<lb/>
Const-lustighen gheest doet wonder versieren.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>
</div>

<div>
<id>p038r_4</id>

<ab>
46 De stucken van hem, in verwonderinghe<lb/>
Meest zijnde by den volcke te dien tijden,<lb/>
Was, dat hy hadde ghemaeckt sonderlinghe,<lb/> 
Soo in een broeckachtighe nederinghe,<lb/>
Een deel Hoeven, daer de weghen besijden <lb/>
Waren slijckich, quaet om gaen sonder glijden, <lb/>
Dit had hy uytghebeeldt, goet om aenschouwen, <lb/>
En daer ghemaeckt gliend' en vallende vrouwen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Schoon vercieringhe van slijckighe wegen, en volck die glijden om te vallen.</ab>
</div>
<div>
<id>p038r_5</id>

<ab>
47 Eenigh' had hy ghemaeckt op toesicht gaende,<lb/>
Bevende uyt vreese van neder horten,<lb/>
En eenighe crom al hellende staende,<lb/>
Als off' op hooft oft schouwers ware laende <lb/>
Eenich groot last: Iae eynd'lijck om te corten,<lb/> 
Hy wist op zijn werck over al te storten<lb/>
Thien duysent aerdichedekens van binnen,<lb/>
Soo veel laet icker u nu oock besinnen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>
</div>
<div>
<id>p038r_6</id>

<ab>
<b>Eynde van het Landtschap.</b>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>
</div>
<div>
<id>p038r_7</id>

<ab>
<b>Van Beesten, Dieren, en Voghels. <lb/>
Het neghende Capittel.<lb/>
</b>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>
</div>

<div>
<id>p038r_8</id>

<ab>
1 De minste sorghe wy niet en behoeven,<lb/>
Om verscheyden ghedierten wel uytbeelden:<lb/>
Op dat wy niet al te langh en vertoeven<lb/>
Op ander dinghen, sonder eens te proeven,<lb/>
Oft wy met eenen te voorschijne teelden<lb/>
Dit seldtsaem deel: en dat wy niet en speelden, <lb/>
Van <i>Dionisius</i>, die niet nae wenschen<lb/>
En conde maken den Beelden der Menschen.<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Welstandich Dieren te maken, is een goet deel.</ab>
</div>

</root>