<root>
<page>037r</page>

<div>

<id>p037r_1</id>

<ab>
32 Niet met schoon roo teghelen, eer met rosschen <lb/>
Van aerde, riet, en stroo, lappen en breken,<lb/>
Oock vreemd'lijck beplaesteren, en bemosschen, <lb/>
En achter uyt ons blaeuw-verwighe bosschen, <lb/>
Op gronden van assche, wit aenghestreken,<lb/>
En op droogh blauw ghesleghen dats' afsteken, <lb/>
En aerdich ghetrocken Boom-stamkens lichte, <lb/>
Inwaert loopend', achter malcander dichte.<lb/>
</ab>


<ab><margin>right-middle</margin>Geen schoon Vermillioen oft Menie hardt daken te maken, maer alles ghelijck het leven.</ab>

</div>

<div>
<id>p037r_2</id>

<ab>
33 De minste Boomkens salmen maer bestippen,<lb/>
Doch eer wy tot de voor-boomen ons rasschen,<lb/>
Laet ons wat beclimmen de steyle klippen, <lb/>
Welcke de drijf-wolcken met vochte lippen <lb/>
Bespaersen, en d'opperste cruynen wasschen,<lb/>
In't ghemeen hun verw' is ghenoech licht' asschen, <lb/>
Somtijts hun cale hoornen steken boven<lb/>
Wt midden een dicht denne-woudt verschoven.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Clippen en alles zijn eyghen verwe te gheven.</ab>
</div>

<div>
<id>p037r_3</id>

<ab>
34 Iae die grouwlijcke steenen, die der Switsen <lb/>
Landt vervullen, en t'Fransch van t'Welsch afdeelen, <lb/>
Welck Noordwindts doelen zijn, vol witte flitsen, <lb/>
Van deser somtijts staen eenighe spitsen,<lb/>
Ghelijck op wolcken, en onder Casteelen: <lb/>
Wort hier <i>Echo</i>, en bootst naer, o Pinceelen,<lb/>
Oock t'waters ghedruysch, dat af comt ghebortelt, <lb/>
Al rasende tusschen steenen ghemortelt.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Van rootsen, steengronde<i>n</i>, en watervalle<i>n</i>.</ab>
</div>

<div>
<id>p037r_4</id>

<ab>
35 Merckt hoe daer de steenen, als ysen keghels, <lb/>
Aen de rootsen in dien waterval hanghen,<lb/>
Al groene bemoscht, en los sonder reghels, <lb/>
De vloedt als droncke, door dolende weghels, <lb/>
Al hobbel tobbel doet soo cromme ganghen,<lb/>
Alst beneden is: nu bootsende Slanghen,<lb/>
Siet, hoe wassen hier dees Mastighe Boomen,<lb/>
En hoe vreemt ligghen die, wie soudt ghedroomen?<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>
</div>
<div>
<id>p037r_5</id>

<ab>
36 Nu zijn wy ghecomen, om drucx verstroyen,<lb/>
Tot t'schaduwich rijck der <i>Hamadryaden</i>,<lb/>
Dats tot de Boomen, die al t'werck vermoyen, <lb/>
Als sy wel ghedaen zijn, jae gantsch vervroyen, <lb/>
Oft anders ontcieren, dus waer te raden,<lb/>
Een aerdigh' en fraeye manier van bladen,<lb/>
Op eenen goeden slach, hem aen te wennen,<lb/>
Want hier in leyt de cracht, dit moetmen kennen<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Van Boomen, en doncker Bosschen.</ab>
<ab><margin>right-middle</margin>Te soeke<i>n</i> eenen schoone<i>n</i> slach van bladen.</ab>
</div>
<div>
<id>p037r_6</id>

<ab>
37 Al soudemen soecken op veel manieren,<lb/>
nae t'leven, oft handelingh aenghename,<lb/>
Ghestadelijck op grondighe papieren,<lb/>
Met sap al wasschende bladers te swieren, <lb/>
Hopend' ofmer al metter tijdt toe quame: <lb/>
Doch, ten schijnt niet alst bemuysde lichame<lb/>
Leersaem Const: want bladen, hayr, locht, en laken,<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Bladen, hayr, locht, en laken, quaet te leeren, wesende een gheestich dinghen.</ab>
</div>

</root>