<root>
<page>013v</page>

<div>

<id>p013v_1</id>


<ab>
Dus naer den rechten aerdt, liever men souder <lb/>
Die van de hoochste schouder toe ghebruycken,<lb/>
Om eenen oncierlijcken standt t'ontduycken.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p013v_2</id>

<ab>
<b>22</b> Noch verder, om allen welstandt verstercken,<lb/>
Isser oock een stuck weerdich te betreffen, <lb/>
Voor cloecke sinnen, die op alles mercken,<lb/> 
Te weten siet, Beelden die niet en wercken,<lb/>
Sullen niet ghelijck t'samen opheffen <lb/>
Beyde handen oft armen, te beseffen<lb/>
Is wel dat veranderingh can verblijden, <lb/>
Oock salment aen beenen en voeten mijden.<lb/>
</ab>

<ab>Datmen beyde armen oft beyde beenen niet sal laten gelijcke actie doen, ten waer het Beeldt yet moest soo wercken.</ab>
</div>

<div>
<id>p013v_3</id>

<ab>
<b>23</b> Het schijnt oock dat eenighe niet ghestillen <lb/>
En connen haren gheest, als sy yet maken,<lb/>
Latende (met verlof) borsten en billen <lb/>
T'samen ghelijck sien, het schijnt sulcke willen<lb/> 
Met den Camerspeelders in't perck gheraken,<lb/> 
Die derghelijck onnatuerlijcke saken, <lb/>
Springhen en beutelen, voor Conste achten,<lb/>
maer Schilders moeten hun daer vooren wachten. <lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Men sal niet te seer wildt zijn, in een Beeldt onmatelijck te draeyen.</ab>

</div>

<div>
<id>p013v_4</id>

<ab>
<b>24</b> Iae van slecht volck worden wel wedersproken <lb/>
Die hun werck daer mede vercieren wanen,<lb/>
Oft soo onmoghelijcke dinghen coken,<lb/>
Verwronghen, verdraeyt, de leden ghebroken,<lb/>
Oft <i>stropiato</i>, nae d'Italianen,<lb/>
Hier van zijn meer specien te vermanen,<lb/>
Als handt aen arem verdraeyt en bedwonghen,<lb/>
En den voet contrary den knye ghewronghen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Datmen een Beeldts leden niette seer verwringhen sal.</ab>

</div>

<div>
<id>p013v_5</id>


<ab>
<b>25</b> Dus moet men houden matelijcke ganghen,<lb/>
In wenden en buyghen, volghende t'leven,<lb/>
Als een opsiende troenge door verstranghen,<lb/> 
T'hooft achter over niet te laten hanghen <lb/>
Hoogher, dan dat de ooghen staen verheven <lb/>
Recht op ten Hemelwaert, noch daer beneven <lb/>
Sal niet neder t'bockens mate betamen,<lb/>
Dan dat schouders ende navel versamen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Hoe verre men t'Beeldt sal doen reycken, bocken, en draeyen.</ab>
</div>

<div>
<id>p013v_6</id>


<ab>
<b>26</b> T'hooft en salmen oock niet omdraeyen wyder,<lb/> 
Dan den kin recht over d'ocksel verschoven,<lb/>
maer armen en beenen die zijn wat vryder, <lb/>
Doch salmen waernemen, hoe dat een yder <lb/>
Handt hoogher te heffen niet is te loven, <lb/>
Dan dat den elleboghe come boven <lb/>
D'ocksel, desen en derghelijcken Reghel <lb/>
Bevesticht Natuere met vasten zeghel.<lb/>
</ab>	

<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>
<div>
<id>p013v_7</id>


<ab>
<b>27</b> Den Mensch oock opheffend' eenich ghewichte,<lb/>
Soo ons d'ervarentheyt leert alle daghe,<lb/>
Den eenen voet voor uyt stelt hy seer lichte,<lb/> 
Tot oondersteuninghe van ‘t Lijfs ghestichte,<lb/>
</ab>	

<ab><margin>left-middle</margin>Van een dragende Beeldt.</ab>

</div>
</root>