<root>
<page>052r</page>

<div>

<id>p052r_1</id>

<ab>
Dan den Boeck en sprack niet, maer sweegh al stille, <lb/>
Dus loegh hy, als om een boertighe grille,<lb/>
Want hy doens op den Boeck niet veel en paste, <lb/>
maer smeet hem neder, des quam hy in laste, <lb/>
Soo was by dit Volck het lesen en schrijven <lb/>
Aenghesien voor een wonderlijck bedrijven.<lb/>
</ab>


<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p052r_2</id>

<ab>
22 maer eerst in huysen van den Regioene  <lb/>
Een groote menichte van coorden hinghen, <lb/>
Diveersch van verwe, zijnde van cattoene, <lb/>
En vol knoopen, verscheyden van fatsoene,<lb/>
Met welcks ghetal sy onderscheyden ginghen <lb/>
Van ouden tijde s'Landts voorleden dinghen, <lb/>
En hier toe waren ghestelt seker Lieden,<lb/>
Die den sin der knoopen conden bedieden.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Met coorden van boomwol van verscheyden verwe, vol knoopen, onthielde<i>n</i> sy hun Annales, oft Iaerlijcksche gheschiedenissen.</ab>

</div>

<div>
<id>p052r_3</id>

<ab>
23 Summa, de Weerelt over aller weghen,<lb/>
By alderley Volck (is niet te miswanen) <lb/>
Streckt den aerdt der Verwen, cracht en gheneghen,<lb/>
Soo oock haer werckingh en bediedings pleghen,<lb/>
Doch al anders by d'Oostersche <i>Iavanen</i>, <lb/>
Want daer beduydt, en gheeft oock een vermanen <lb/>
Van droefheyt het wit, en t'swert is een teycken<lb/>
Van al wat ghenuechlijck tot vreucht mach reycken. <lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Verwe heeft over al cracht en werckinge.</ab>
<ab><margin>right-middle</margin>By de Iavane<i>n</i> is wit, teecken va<i>n</i> droefheyt, ende t'swert, van vreucht.</ab>
</div>

<div>
<id>p052r_4</id>

<ab>
24 Doe wy voor henen van teyckenen sproken, <lb/>
Hebben wy de Letter-const niet vergheten,<lb/>
Hier is t'schrijven in verwe cracht beloken:<lb/>
maer <i>Euphranors</i> Boeck heeft ons hier ontbroken, <lb/>
Welck tijdts onghestadicheyt heeft verbeten: <lb/>
Want een eyghen Boeck der Verwe secreten <lb/>
Van dien ouden vermaerden Schilder constich <lb/>
Is ons door der oudtheyt berooft afjonstich.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Euphranor, een antijck Schilder, schreef van den Verwen.</ab>

</div>

<div>
<id>p052r_5</id>

<ab>
25 Ten laetsten, wat schoonder Verwen verleenen <lb/>
Heeft willen den Heer, en soo milde schencken<lb/>
In d'edel seldtsame costlijcke steenen: <lb/>
maer het gaet al boven Menschelijck meenen,<lb/>
Imagineren, oft herten bedencken,<lb/>
Van wat schoonder verwen namaels sal blincken<lb/>
Den uytnemenden schoon, louter en pueren, <lb/>
Ghenuechlijcken Hemel, boven natueren.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Van de schoonheyt der ghesteenten. </ab>
<ab><margin>right-middle</margin>Van de schoonheyt des nieuwen Ierusalems./ab>
</div>

<div>
<id>p052r_6</id>

<ab>
26 Van louter Goudt, en doorschijnende glasen, <lb/>
Sardis en Iaspis steenen onghemeyne, <lb/>
Chrisoliten, Hiacynthen, Topasen,<lb/>
Amathisen, Smaragden, Christophrasen,<lb/>
En sulck' uytnemende schoon verwen reyne,<lb/>
Beschrijft <i>Ioannes</i> t'Hemels soete pleyne, <lb/>
Des wy de Verwe hier hoogh van der aerde<lb/>
Laten blijven in haer Hemelsche waerde.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Hier wordt ten lesten de verwe ten Hemel ghevoert.</ab>
</div>

<div>
<id>p052r_7</id>

<ab>
<b>Eynde van der Verwen oorsprong, natuere, etc.</b>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>
</div>


</root>