<root>
<page>050r</page>

<div>

<id>p050r_1</id>

<ab>
En ghebruycken hier toe seer schoonen lichten <lb/>
Oker, als voorseyt is, t'is meer gheraden,<lb/>
Dan zijn Carnaty te gaen overladen<lb/>
Met dees swaer verwe, verstervich in't hooghen,<lb/>
En quaet te verwercken, door t'haestich drooghen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p050r_2</id>

<ab>
42 Meny en Spaens groen wilt oock vry versaken, <lb/>
En Orpimenten, giftich van natueren,<lb/>
V Pinceelen rad' ick wel schoon te maken,<lb/>
Oft eyghen te houden, om schoon blaeuw Laken <lb/>
Oft Lochten, en indient u mach ghebeuren,<lb/>
Wilt u van langher handt van schoon coleuren <lb/>
Passen te voorsien, en by houden leeren,<lb/>
Als die de Const houdt in weerden en eeren.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Meny, Spaens groen, en Orpimenten te mijden.</ab>

</div>

<div>
<id>p050r_3</id>

<ab>
43 De smalten behoeven wel in te schieten, <lb/>
Hierom eenighe prickelen met naelden<lb/>
Dicht hun penneelen, om sulcx te ghenieten, <lb/>
Sommighe bliesen cladtpapier, en lieten<lb/>
Die daer op ligghen, waer mede sy haelden <lb/>
D'oly daer uyt, en eenigh' ander maelden <lb/>
Met Heulsaeds oly, ander van ghelijcken<lb/>
Ghebruycken Oly, ghemaeckt met practijcken. <lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Smalten willen ingeschoten wesen, om minder versterven.</ab>

</div>

<div>
<id>p050r_4</id>

<ab>
<b>Eynde van't wel Schilderen, oft Coloreren.</b>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p050r_5</id>

<ab>
<b>Van der Verwen oorsprong, natuere, cracht en werckinge. Het derthiende Capittel.</b>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>
</div>

<div>
<id>p050r_6</id>

<ab>
1 In't begin, als alle gheschapen dinghen<lb/>
Van hunnen Schepper, alderhooghst ghepresen, <lb/>
Begin, ghedaent', en het wesen ontfinghen,<lb/>
Al wat de ooghe mach sichtbaer bestringhen,<lb/>
Hoe veel, verscheyden, en hoe vreemdt van wesen,<lb/>
Het heeft al zijn coleur ghehadt van desen<lb/>
Alder constichsten Beeldenaer en Schilder,<lb/>
Hoe can der Verwen oorsprongh blijcken milder?<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Alles heeft zijn verwe van Gode</ab>
</div>

<div>
<id>p050r_7</id>

<ab>
2 maer als de diepte was duyster bevonden, <lb/>
Oft als de Poeten van <i>Chaos</i> ramen,<lb/>
Eer de dinghen in ordinanty stonden,<lb/>
En de Locht sonder licht daer lagh verslonden <lb/>
Van de Donckerheyt, over hoop al t'samen:<lb/>
De verwen oock, met haer verscheyden namen, <lb/>
Die en waren noch niet, oft soo sy waren,<lb/>
Noch gantsch verborghen, om nae t'openbaren.<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Verwen zijn met des weerelts schepsel te voorschijn ghecomen.</ab>
</div>

<div>
<id>p050r_8</id>

<ab>
3 Immers waer de Duysterheyt can het Lichte <lb/>
Overheeren oft verwinnen in't strijden,<lb/>
Gheen verwen zijn verhindert, maer t'ghesichte <lb/>
En is sterck noch scherp ghenoech, om de dichte <lb/>
Swarte donckerheyt te moghen doorsnijden:<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Donkerheyt verheert en behindert de verwen t'onderscheyden.</ab>
</div>

</root>