<root>
<page>014r</page>

<div>

<id>p014r_1</id>

<ab>
Op dat soo het been als een schoore draghe: <lb/>
Want den Mensche schickt hem, dat in de waghe <lb/>
Zijn leden blijven in stuypen en buyghen, <lb/>
Ghelijck als eenighe Gheleerde tuyghen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p014r_2</id>

<ab>
<b>28</b> Daer een schouder draeght, op de selve sijde <lb/>
En heeft oock het been om spelen geen stacy,<lb/>
maer dat het stijfstandich t'last op hem lijde:<lb/>
Noch is oock toe te sien, dat niet en schrijde <lb/>
Ons staende Beeldt buyten Natuer en gracy,<lb/>
Dats, als voet van voet meer dan voet heeft spacy:<lb/> 
maer weet, dat d'Antijcken achten wel staende, <lb/>
Standen ghelijck als stappend' ende gaende.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Van een gaende actie, ende staende posture.</ab>

</div>

<div>
<id>p014r_3</id>

<ab>
<b>29</b> Met een schoon en gracelijcke maniere <lb/>
Swanckende weynich, oft schier niet met allen,<lb/> 
Doch bewijsen sy voor alle Const-giere<lb/>
Een soete roerend' acty goedertiere,<lb/>
Die een yeghelijcken wel moet bevallen:<lb/> 
Nu gheschiedet somtijts, dat op de ballen <lb/>
Van den plant, oft op de teenen der voeten, <lb/>
De hoochreyckende bootsen rusten moeten.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --> </ab>
</div>

<div>
<id>p014r_4</id>

<ab>
<b>30</b> Ghelijck als dertel <i>Nimphe</i> Vrouw persoonen<lb/>
Danssende, springhende som van der eerden <lb/>
Met beyde beenen, ander op de toonen,<lb/>
Dit wel te treffen mach ons werck verschoonen: <lb/>
En soo wy eenich Exempel begheerden, <lb/>
<i>Canachus</i> hier voortijts constich in weerden,<lb/> 
Was (alsoo ons <i>Plinius</i> is ontknoper)<lb/>
Een <i>Statuarius</i> in steen en coper.<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Van aerdige actien, in dansen, springen, ende dierghelijcke.</ab>

</div>
<div>
<id>p014r_5</id>

<ab>
<b>31</b> Eenen Hert, het zy coperen oft steenen,<lb/>
Had hy ghedaen, tot een wonder verwecken,<lb/>
Staende soo constich en los op de beenen, <lb/>
Datmen onder al de vier voeten eenen<lb/>
Draet schier door henen hadde moghen trecken,<lb/> 
Van achter scheen hy hem licht op te strecken <lb/>
Op zijn teenen, tot eenen sprongh met lusten, <lb/>
Van vooren scheen hy op zijn hielen rusten.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Exempel van eenen coperen Hert.</ab>
</div>
<div>
<id>p014r_6</id>

<ab>
<b>32</b> In werckende bootsen salmen met scherpen <lb/>
Natuer opmercken, de leden doen slaven, <lb/>
T'zy handen, vinghers, op Luyten oft Herpen,<lb/>
Spelen, schieten, oft met eenich dingh werpen, <lb/>
Houwen, slepen, draghen, spitten oft graven: <lb/>
Dat oock alle de leden mede draven,<lb/>
Aen loopende bootsen, voorts met een roeren, <lb/>
All' actien constelijcken uyt voeren.<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>De leden eens Beeldts te doen wercken, in spelen, schieten, werpen, oft anders, nae der Const.</ab>

</div>
<div>
<id>p014r_7</id>

<ab>
<b>33</b> Dat constich werck van <i>Demon</i> van <i>Athenen</i><lb/>
Moghen wy hier tot een Exempel voeghen, <lb/>
Van twee <i>Hoplitis</i> Soldaten, die schenen<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Exempel van loopende actie, oft een vermoeyt beeldt.</ab>

</div>
</root>