<root>
<page>004r</page>

<div>
<id>p004r_1</id>

<ab>
<b>33</b> Dat den Schilder-prins <i>Appelles</i> bescheyden <lb/>
En beleeft was, en is niet te miswanen,<lb/>
Connend' <i>Alexander</i> soo soet aenleyden, <lb/>
Dat hy hem daghelijcx quam sien arbeyden: <lb/>
Noch is zijn beleeftheyt weert te vermanen <lb/>
Aen <i>Protogenem</i> by den<i> Rhodianen</i>,<lb/>
Den Persoon en t'werck brenghend' in extime, <lb/>
Ghelijck noch volgen sal, doch niet in rijme.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Exempel der beleeftheyt aen Appelles.</ab>

</div>
<div>
<id>p004r_2</id>

<ab>
<b>34</b> Oock <i>Raphael</i>, Hooft-schilder t'zijnen tijde,<lb/> 
Menich goet Meester daer oock loon verdiende, <lb/>
In zijn gheselschap arbeydende blijde, <lb/>
Eendrachtich van sinnen, bevrijdt van nijde,<lb/>
En gheen en was den anderen t'onvriende,<lb/>
Den beleefden <i>Raphael</i> maer aensiende <lb/>
Het scheen dat dreef uyt haren sin met crachten<lb/>
Alderley onedel snoode ghedachten.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Leest hier van in't leven van Raphael.</ab>

</div>
<div>
<id>p004r_3</id>

<ab>
<b>35</b> Hoe Schilder hoe stilder dan nu voort henen, <lb/>
Niet Schilder hoe wilder, die doncker misten <lb/>
Moeten drijven uyt den ooghen verdwenen, <lb/>
Wesende soo helder en claer beschenen<lb/>
Van twee soo blinckende nobel Artisten: <lb/>
Dus dan o jonghe Pictorialisten,<lb/>
Yeder hem de deuchtsaemheyt soo ghewenne, <lb/>
Dat elck den rechten Consten aerdt bekenne.<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>
<!-- Nothing in margin -->
</ab>

</div>
<div>
<id>p004r_4</id>

<ab>
<b>36</b> V zijn twee de principaelste, met namen <lb/>
Des ouden en nieuwen tijts, tot Exempel,<lb/>
Dat de Const en de beleeftheyt betamen <lb/>
Altijts by den Constenaer te versamen, <lb/>
Souden sy gheraken over den drempel <lb/>
Van der onsterffelijcker <i>Famen</i> Tempel, <lb/>
Of sy zijn anders in grooten dangiere<lb/>
Van te verdrincken in <i>Lethes</i> Riviere.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Fabel uyt Ariosto, en<i>de</i> is genomen uit <i>Il furioso</i>. Cant. 34. &amp; 35.</ab>

</div>
<div>
<id>p004r_5</id>

<ab>
<b>37</b> Want indien de Poeten niet en dwalen,<lb/> 
Een oudt Man isser, die hem niet vermijden<lb/>
Can van snellijck te loopen sonder dralen,<lb/> 
Wt en in het huys van de drie Fatalen,<lb/>
Om de namen van alle dies' afsnijden,<lb/>
En looptse schooten vol (wie't mach benijden) <lb/>
In de coude Riviere <i>Lethes</i> gieten,<lb/>
Op datser in sincken, oft henen vlieten.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>By desen ouden Man verstaet den tijdt.</ab>

</div>

<div>
<id>p004r_6</id>

<ab>
<b>38</b> Het schijnt gheen Hert en mach soo snel ghedraven<lb/>
Als desen ouden Grijs, over en weder,<lb/>
Ende langs t'water, welck ontfangt zijn gaven, <lb/>
Vlieghen al crijtende Gieren en Raven,<lb/>
Met menich Voghel van verscheyden veder, <lb/>
Dees uyt t'water daer sy toe dalen neder <lb/>
Brenghen eenighe namen voort van allen<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

</root>