<root>
<page>054r</page>

<div>

<id>p054r_1</id>

<ab>
Daer stondt een Peerdt triumphelijck behanghen <lb/>
Met Purper en Goudt, t'welck moedich verheven <lb/>
Beet zijnen breydel, dat t'schuym quam ghedreven,<lb/>
En ten lesten quam daer <i>Dido</i> gheganghen<lb/>
Met haer suyver hayr in vergulden spanghen, <lb/>
En schoonverwighe sijde cleeders, onder <lb/>
Eenen Sidonischen Mantel bysonder.<lb/>
</ab>


<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p054r_2</id>

<ab>
19	Den gulden Pijl-koker met ander stucken: <lb/>
Oft die wilde maken Cresus den pratten,<lb/>
Daer hy <i>Solon</i> trotselijck woud' uytdrucken <lb/>
D'overvloedicheyt van al zijn ghelucken,<lb/>
En toont veel cleeders, Iuweelen en schatten:<lb/>
Ghemerckt gulden hooghsels op eenen platen <lb/>
Dagh bruyn vallen, in de plaetse van vlicken, <lb/>
Salment dan beter met verwe beschicken.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Met het Gout ghehooghde dinghen op vlacken dagh, vallen bruyn.</ab>
</div>

<div>
<id>p054r_3</id>

<ab>
20 Gout en is voor Goudt hier niet wel t'antwoorden, <lb/>
Want t'wil te qualijck hem schicken inwendich, <lb/>
Hoewel sy't voortijts daer veel in versmoorden,<lb/>
maer buyten de lijsten, canten en boorden, <lb/>
Met masschers, morissen, en t'jotsels bendich,<lb/> 
Rijcklijck te chieren, aerdich en behendich, <lb/>
Met Goude besijden, onder en boven,<lb/>
Is niet te verachten, maer hoogh te loven.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p054r_4</id>

<ab>
21 <i>Gualterus</i> <i>Rivius</i>, een wel gheleerde,<lb/>
Wilde datmen een Schildery expeerdich  <lb/>
Van constighe handen, niet alleen eerde<lb/>
Met een gulden lijste, maer noch vermeerde <lb/>
Met edel ghesteenten goet en rechtveerdich, <lb/>
Soo hoogh in zijn schriften achtende weerdich<lb/>
Een wel ghemaeckt stuck, maer en wil niet dulden, <lb/>
Datmen oock van binnen yet sal vergulden.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Datmen uytwendich een constighe Schilderije niet te costelijck can vercieren.</ab>

</div>

<div>
<id>p054r_5</id>

<ab>
22 naest het Goudt heeft onder alle metalen<lb/>
Het Silver ten rechten d'opperste stede, <lb/>
In weerden, en schoonheyt, met suyver stralen <lb/>
Blinckende, het waer seer langh te verhalen, <lb/>
Wat Godt in de Wet t'zijnder eeren dede<lb/>
Daer van al maken: maer siet watter mede <lb/>
Beteyckent is, om dat's is wit bevonden, <lb/>
T'is onnooselheyt en puerheyt van zonden.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Van het Silver, daer het wit onder is begrepen, wat het beteyckent. Exod. 36. Exod. 38.</ab>

</div>

<div>
<id>p054r_6</id>

<ab>
23 Sulcx was het suyver Lammeken vol eeren, <lb/>
Wit, onder duysenden schoon uytghelesen,<lb/>
Wit als sneeuw, op <i>Thabor</i> blinckten zijn cleeren, <lb/>
In wit verschenen d'Enghelen des Heeren: <lb/>
De suyver Waerheyt van oprechten wesen <lb/>
Wort al in't wit ghecleedt, en boven desen<lb/>
In wit d'onnoosel Ieucht, Vrouwen oft maeghden <lb/>
Te sien ghecleedt, oyt ons ooghen behaeghden.<lb/>

</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Cantic. 5.</ab>
<ab><margin>right-middle</margin>Marc. 9. </ab>
<ab><margin>right-middle</margin>Actor. 1.</ab>

</div>

</root>