<root>
<page>002v</page>

<div>

<id>p002v_1</id>

<ab>
Dan hunnen tijdt overdadich besteden,<lb/>
Sy hebben te veel, dat ick heb te weynich,<lb/>
Nochtans wy's even veel hebben, pleynich<lb/>
Meynende tijdt, die hy veelsins bestierich <lb/>
Socht te winnen met vlijt, altijt tijtgierich.<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>left-middle</margin>
<!-- Nothing in margin -->
</ab>
</div>

<div>

<id>p002v_2</id>

<ab>
<b>16</b> Daer zijn noch tijdt-arem wel derghelijcke, <lb/>
Die elcken tijdt in drien wel wilden splijten, <lb/>
Makende tijdt van ontijdt met practijcke:<lb/>
Dan vintmer die altijts zijn even rijcke<lb/>
Van tijdt, hoe coever sy den tijdt verslijten,<lb/>
Soo dats' hem ongheacht daer henen smijten, <lb/>
Met Potten, Croesen, Colven en Rincketten,<lb/>
Wants' op zijn weerdicheyt niet veel en letten.<lb/>
</ab> 

<ab><margin>left-middle</margin>Dit is van Goltzio voormael aerdich uytghebeelt.</ab>
</div>

<div>

<id>p002v_3</id>

<ab>
<b>17</b> Nochtans (eylaes) wat sal ons doch ten lesten<lb/>
Meer als den costelijcken tijdt ontbreken,<lb/>
Als wy moeten ruymen dees aerdsche nesten?<lb/>
Teghenwoordich heden is noch ten besten, <lb/>
Gister in eeuwicheyt voor by ghestreken, <lb/>
En morghen onghewis, niemant te spreken <lb/>
En weet, of hy dien sal moghen becommen,<lb/>
Summa, den tijdt passeert alle rijckdommen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Hoe costelijc den tijdt is.</ab>
</div>

<div>

<id>p002v_4</id>

<ab>
<b>18</b> Doch minder achtmen (met sanck, Luyten, Herpen) <lb/>
Met wandelen, om verteeren de spijse,<lb/>
Oft yet soo gheheeten, om t'sins verscherpen) <lb/>
Den tijdt te verliesen, dan wech te werpen <lb/>
Goudt oft Silver, doch van leegheren prijse<lb/>
Als tijdt, en zijn occasie propijse,<lb/>
De welck', eens wesende voor by ghevloghen,<lb/>
Wy nemmermeer weder crijghen en moghen. <lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Tijt en oorsaeck, oft tijts gelegentheyt voorby, niet weder te becomen.</ab>
</div>

<div>

<id>p002v_5/id></id>

<ab>
<b>19</b> Soo is dan tijdt-verlies een groote schade, <lb/>
Niet te verhalen met ghelt noch met goede: <lb/>
Dus Ionghers, boven Goudt houdt tijdt te rade,<lb/>
En verdrijft traecheyt, die van allen quade<lb/>
Is moeder, en voester van armoede:<lb/>
Dan brengt noch med' elck quaet zijn eyghen roede <lb/>
Tot rechter straffe, jae en gheen en vreester <lb/>
Wreedelijck te slaen zijn Autheur oft Meester.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Traecheyt moeder van alle quaet, en voester van armoede.<lb/>
 Alle ondeucht brengt haer straffe mede.</ab>
</div>

<div>

<id>p002v_6</id>
<ab>
<b>20</b> Den Dronckaert valt in de slijckighe goten, <lb/>
En moet beroyt veel onghemacx verdraghen,<lb/>
Iae wat zijnder uyt dronckenschap ghesproten<lb/>
Al schandelijck en grouwelijck exploten,<lb/>
Die nuchter-sinnich seer zijn te beclaghen,<lb/>
Bysonder d' onbeterlijcke dootslaghen, <lb/>
Daer Menschen handen brekende aenraken<lb/>
Gods hantwerck, dat niemant van weder maken.<lb/> 
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Van des dronckenschaps quaet, ende quade vruchten.</ab>
</div>

<div>

<id>p002v_7</id>
<ab>
<b>21</b> Siet, wat dit garsten sop al can uyt rechten, <lb/>
Hoe menich maket noch van Menschen Vercken,<lb/>
</ab>

</div>
</root>