<root>
<page>018v</page>

<div>

<id>p018v_1</id>


<ab>
En doet schier t'<i>Ghemhaels</i> beschouwers toevloeyen,<lb/>
Door zijn aenwijsen, een druckich bemoeyen. <lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p018v_2</id>

<ab>
<b>39</b> In d'Ordinanty en salmen niet vlechten,<lb/> 
Noch seer laten haspelen d'een door d'ander,<lb/>
Armen en beenen, schijnende te vechten, <lb/>
maer eenvloedich, ghelijckelijck, in rechten <lb/>
Ganck laten die dinghen volghen malcander: <lb/>
Oock heb ick veel hooren prijsen, als van der <lb/>
History de Beelden veel t'eender sommen,<lb/>
Gants onghebroken gheheel moghen commen<lb/>
</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>Van niet te seer te haspele<i>n</i> in d'Historie, dat d'ee<i>n</i> d'ander niet en belene, soecke<i>n</i>de oock soo veel den Beelden heel te maken, alst mogelijck is.</ab>
</div>

<div>
<id>p018v_3</id>

<ab>
<b>40</b> Om den aerdt der Consten houden te vriende, <lb/>
Makende Beeldt oft troeng' alst mach ghevallen,<lb/> 
Soo sullen wy maken, datmen is siende<lb/>
Een ander daer achter, jae al en diende<lb/>
Oft en behoefde daer schier niet met allen, <lb/>
Want dan sal moghen (als in doncker stallen) <lb/>
Den beschaduwden achterstant te wijcken, <lb/>
En ons voorbeeldt uyt te comen ghelijcken.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Oock op de<i>n</i> Beelden te letten, die achter den principael voorbeelden staen, hoe sy op den gront staen oft sitte<i>n</i>, oock achter een voortronie te maken een ander die bruyn comt, om d'ander doen voort comen.</ab>

</div>

<div>
<id>p018v_4</id>

<ab>
<b>41</b> Oock behoorden wy sonderlingh te wachten <lb/>
In d'History, soo wy elders ontblooten,<lb/>
Dat wy over hoop veel schaduwen brachten, <lb/>
Sonder soo schielijck te laten met crachten <lb/>
Ons herde bruyn teghen claer licht aenstooten,<lb/>
maer wel teghen graeuwen, dan eenen grooten <lb/>
Deel vlack licht sullen wy oock t'samen hoopen, <lb/>
Doent oock alst bruyn in't graeu verloren loopen<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Te maken voor oft in midden een vlacke lichtheyt, die wedersijts afwijckt van graeu nae bruyn.</ab>

</div>

<div>
<id>p018v_5</id>


<ab>
<b>42</b> Langh' heeft voortijts gheregneert een disorden <lb/>
Onder Schilders, als dwalighe ghesinten,<lb/>
Dat hun Historien van verre worden<lb/>
Aenghesien oft Marbre waer, oft schaeck-borden, <lb/>
Bringhende swart op wit, soo Druckers printen:<lb/>
maer nu comen d'Italy Mezza tinten <lb/>
In u soo halfverwighe soete graeuwen,<lb/>
Die't achter allencx bedommelt verflaeuwen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Dinge<i>n</i> die so hart teghen bruyn licht comen, by t'schaecbordt vergheleken.</ab>
</div>

<div>
<id>p018v_6</id>


<ab>
<b>43</b> Nu behoefde wel, dat wy niet en heelden, <lb/>
maer dat wy neerstelijck ginghen doorgronden,<lb/>
Der Historien sin wel uyt te beelden,<lb/>
Blijvende nochtans in ons vryheyts weelden, <lb/>
Niet als <i>Andromed</i>' aen de roots ghebonden: <lb/>
Want de Schilders, nae <i>Horaty</i> oorconden,<lb/>
In alles wat sy bestaen oft vermeten, <lb/>
Hebben ghelijcke macht met den Poeten.<lb/>
</ab>	

<ab><margin>left-middle</margin>Men behoeft wel op den sin der Historien te voor mercken, doch heeftmen alleen, oft meest op welstant te letten: want Schilders en Poëten hebben ghelijcke macht.</ab>

</div>

<div>
<id>p018v_7</id>


<ab>
<b>44</b> Wy sien ons Voorouders, wanneer sy naemlijck, <lb/>
Een devoot' History wilden beleyden,<lb/>
De besonderste Beelden sy bequaemlijck, <lb/>
Voor aen uytmuntich (soot wel is betaemlijck)<lb/>
Seer mercklijck stelden, om wel t'onderscheyden<lb/>
</ab>	

<ab><margin>left-middle</margin>Devote History Beelden uytmuntich te maken.</ab>

</div>
</root>