<root>
<page>042r</page>

<div>

<id>p042r_1</id>

<ab>
Op desen steen vast, uyt spijtich misnoeghen, <lb/>
Om dat ick afsnoeyde zijn gras ten velde.<lb/>
Den Koeyer <i>Myrons</i> Koe ben ick wat ghelde,.<lb/>
En gheen versiert Beelde, dus wilt u voeghen,<lb/>
Te prick'len mijn lancken, en leydt my ploeghen.<lb/>
Waerom steldy, <i>Myron</i>, my hier te blijven? <lb/>
Wanneer lost ghy my, om in stal te drijven?<lb/>
</ab>


<ab><margin>right-middle</margin>3. Epigram</ab>
<ab><margin>right-middle</margin>4. Epigram.</ab>

</div>

<div>
<id>p042r_2</id>

<ab>
44 Calf loeyen, en Stier lieven, door't aenschouwen, <lb/>
My sal moeten, en den vee-hoedschen jonghe<lb/>
Sal my drijven ter weyd' in groen landouwen.<lb/>
Al heeft my <i>Myron</i> van coper gaen bouwen,<lb/>
En hier op ghestelt, ick brulded' en songhe<lb/>
Als Stier, had hy my slechs ghemaeckt een tonghe.<lb/>
Een Wesp dees Koe siende was uytghestreken,<lb/>
K'heb (seyse) noyt harder Koe-huyt ghesteken.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>5. Epigram.</ab>
<ab><margin>right-middle</margin>6. Epigram.</ab>
<ab><margin>right-middle</margin>7. Epigram.</ab>

</div>

<div>
<id>p042r_3</id>

<ab>
45 Hier houdt my <i>Myron</i> vast, en Herders nopen <lb/>
En slaen my, want nae de Stieren sy meenen<lb/>
Dat ick ben bleven, door een liefden hopen.<lb/>
T'wy comdy Calf nae mijn spenen ghecropen.<lb/>
De Const wou mijnen uyr gheen melck verleenen.<lb/>
Waerom houdt ghy, <i>Myron</i>, op desen steenen <lb/>
Voet my ghevaen? ghy hadt my moghen jocken, <lb/>
Soo hadt ick door u landt den ploegh ghetrocken.<lb/>
</ab>
<ab><margin>right-middle</margin>8. Epigram.</ab>
<ab><margin>right-middle</margin>9. Epigram.</ab>
<ab><margin>right-middle</margin>10. Epigram.</ab>
</div>

<div>
<id>p042r_4</id>

<ab>
46 Behoudens men niet met handen en taste. <lb/>
Op mijnen ruggh', men mach my nae begheeren,<lb/>
Van verr' en by aensien, men sal van vaste <lb/>
Coper te zijn niet legghen my te laste.<lb/>
Wil <i>Myron</i> mijn voeten niet haestich weeren <lb/>
Van deesen pijler, ick en mach ontbeeren<lb/>
De doot niet, maer wilt hy my hier ontboeyen,<lb/>
 Ick loop in de bloemen, als ander Koeyen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>11. Epigram</ab>
<ab><margin>right-middle</margin>12. Epigram</ab>
</div>

<div>
<id>p042r_5</id>

<ab>
47 Wie can u hongherich begheeren spijsen,<lb/>
O Ieught, en hier alle Dieren afmalen,<lb/>
Niet alleen Leeuwen: maer om verafgrijsen, <lb/>
Monsters en Draken, niet beters dan wijsen <lb/>
V totter Natuer, om niet te verdwalen,<lb/>
Waer ghy eenich patroon meught achterhalen, <lb/>
Merckt hoe elck light, loopt, stapt, oft wandelt, <lb/>
maer maeckt dat alles zy aerdich ghehandelt.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Datter niet beter en is, als alle dinghen nae t'leven te schilderen, merckende op alle actien, en bysonder aerdich te handelen.</ab>
</div>

<div>
<id>p042r_6</id>

<ab>
<b>Eynde van den Beesten.</b>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>
</div>

<div>
<id>p042r_7</id>

<ab>
<b>Van Laken oft Draperinghe. Het thiende Capittel.</b>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>
</div>

<div>
<id>p042r_8</id>

<ab>
1 Een sonderlingh deel hebben wy nu vooren, <lb/>
Dat tot Schilder-const welstandt sal bestrecken, <lb/>
Te weten, t'Laken: welck by naeckt (als Cooren<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Het Laken, een uytneme<i>n</i>de deel, tot welstandt dienende.</ab>
</div>

</root>