<root>
<page>003r</page>

<div>
<id>p003r_1</id>

<ab>
Ghelijck als men leest van Vlissis knechten:<lb/>
maer wat schadelijcker dingh is het vechten, <lb/>
En hoe seer ghemeyne, tot sulcx verstercken <lb/>
T'sotte Weerelts lof, die in sulcke wercken <lb/>
De corsel-coppighe noemt, cloecke helden, <lb/>
En verduldighe wonderlijck can schelden.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Dat het vechten van onverstandige ghepresen, nochtans groote schande is.</ab>

</div>
<div>
<id>p003r_2</id>

<ab>
<b>22</b> Nochtans is veel stercker (nae t'woordt der Wijsen) <lb/>
Die zijn eyghen ghemoedt verwint gheheelijck,<lb/>
Dan die ander doodet, en meer te prijsen,<lb/>
Al doet den naem Moorder elcken afgrijsen, <lb/>
Den naem Dief is al schandelijcker leelijck, <lb/>
Om vooren te spreken, in t'recht appeel ick,<lb/>
Doch can wel den Dief t'pack wederom gheven,<lb/>
maer den Moorder den dooden niet doen leven.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Dat de Schilder-jeught, dronckenschap vermijden moet</ab>

</div>
<div>
<id>p003r_3</id>

<ab>
<b>23</b> Dus de dronckenschap met haer quade vruchten,<lb/>
Die te langh, en t'onnut zijn om verhalen,<lb/>
O leersaem sinnen, wilt wijselijck vluchten, <lb/>
Op dat der Consten verkeerde gheruchten<lb/>
In den afgrondt <i>Stigis</i> eens mochten dalen,<lb/>
Als van Schilder cranck-hooft, en oock mocht falen <lb/>
T'ghemeyn volcx Spreeckwoort, hoe Schilder hoe wilder. <lb/>
En verkeerde in, hoe Schilder hoe stilder.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>T'spreeckwoort moest wech, van hoe Schilder hoe wilder.</ab>

</div>
<div>
<id>p003r_4</id>

<ab>
<b>24</b> Want t'schijnt of de Const door eenighe Luyden.<lb/>
Moet zijn verciert, met dat segghen, t'is jammer <lb/>
Dat desen sijnen Gheest neffens zijn stuyden<lb/>
Is eenen soo droncken, wilden en ruyden<lb/> 
Corsel-cop, en soo licht en fel vergrammer,<lb/>
Doch sulcx vercoelt menich Const-liefdich vlammer,<lb/>
Oock dies te nooder eenighe beminders <lb/>
De Const willen laten leeren haer Kinders.<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Dwaes voornemen van eenige Constenaren, te wille<i>n</i> gheruchtich zijn door een quaet leven.</ab>

</div>
<div>
<id>p003r_5</id>

<ab>
<b>25</b> Verschrickt u niet, o edel Schilder-jeuchden, <lb/>
Dat om eenighe qua-vruchtighe rancken<lb/>
Moet wesen ghehoort, tot onser onvreuchden, <lb/>
Of meeste Constenaers alderminst deuchden,<lb/>
Waer van men somtijts soo eenen mach dancken, <lb/>
Dieder eenen grooten hoop can bestancken, <lb/>
Zijnde wederspannich d'edel Natuere<lb/>
Der Schilder stilwesighe study puere.<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Valsche meeninge, dat de meeste Constenaren zijn, de meeste deuchnieten: want het is tegen de Natuere der Schilder-const.</ab>

</div>
<div>
<id>p003r_6</id>

<ab>
<b>26</b> Sy zijn onweerdich onder Constenaren <lb/>
Gherekent, die alsoo brenghen verloren Haren <lb/>
edelen gheest, ghelijck oft waren Woeste, <lb/>
ongheschickte, ruyde <i>Barbaren</i>, <lb/>
Daer doch oyt soo sonderlingh uytvercoren<lb/>
Den naem der Schilders was by Oratoren,<lb/>
Senatoren, Philosophen, Poeten,<lb/>
Princen en Monarchen hooghe gheseten.<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Datse naem onweerdich zijn onder Constenaren, die ongheschict van leven zijn.</ab>
<ab><margin>right-middle</margin>Schilders waren oyt liefghetal, by den Princen, en Gheleerden.</ab>
</div>
<div>
<id>p003r_7</id>

<ab>27 Die met zijn constich werck, soetelijck pranghen<lb/>
 </ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>
<!-- Nothing in margin -->
</ab>

</div>
</root>