<root>
<page>033v</page>

<div>

<id>p033v_1</id>


<ab>
Oock gulden, oft silveren schalen, vasen <lb/>
Claer doorschijnich ijs, en gheschoncken glasen <lb/>
Met wijn, die t'amlaken weerschijnich smetten, <lb/>
Op al dit hebben de Schilders te letten.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Dat de Schilders op veelderley reflectien te letten hebben.</ab>

</div>

<div>
<id>p033v_2</id>

<ab>
<b>53</b> Aen noch veel meer dinghen, sietmen expresse <lb/>
Glansen en schijnen teghenslaen en keeren, <lb/>
Ghelijck daer van elcke bysonder lesse,<lb/>
Aen de Natuere, der Schilders Meestresse,<lb/>
Met vlijtighen opmercken is te leeren,<lb/>
Hoe glansende Visschen, Tennen en eeren, <lb/>
Malcander de Reverberaty deelen, <lb/>
Exempel in langhe Piers tafereelen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Exempel van weerglans in een Keucken, ghedaen van den ouden langhen Pier, welcke is te sien by den Kinderen van wijlen Const-liefdighen Iacob Ravaert.</ab>

</div>

<div>
<id>p033v_3</id>

<ab>
<b>54</b> Desen Man stelde wonderlijck de pijpen <lb/>
Met de verwe, dese dinghen aengaende,<lb/>
Het scheen al te leven, t'groen met den rijpen, <lb/>
Men soude schier meenen met handen grijpen <lb/>
Eenighe tailliooren in't doncker staende,<lb/>
Daer soo eenen teghen-glans in is slaende,<lb/> 
Ghelijck men mach sien met jonstigher vlamme <lb/>
By eenen Const-lievenden t'Amsterdamme.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p033v_4</id>

<ab>
<b>55</b> Summa, in Const was hy een overvliegher,<lb/>
Om de Reflexy aerdich by te bringhen,<lb/>
Iae een groot behendich listich bedriegher<lb/>
Van s'Menschen ooghen, oock een cluchtich liegher:<lb/>
Want men meent te sien alderhande dinghen,<lb/>
Doch ist maer verwe, die hy wist te minghen, <lb/>
Dat t'effen schijnt rondt, en t'platte verheven, <lb/>
T'stomme te spreken, en t'doode te leven.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Lof der Const van den ouden langhen Pier.</ab>
</div>

<div>
<id>p033v_5</id>
<ab>
<b>56</b> Een History is my niet uyt den sinne, <lb/>
Op de Logie van <i>Raphael</i>, in desen<lb/>
Daer Isaac boerdt met zijn Wijf uyt minne, <lb/>
En de Sonne schijnt te camerwaert inne: <lb/>
T'constigh graef-ijser <i>Dureri</i> ghepresen<lb/>
Heeft t'Sonne Reflexy oock aenghewesen, <lb/>
In zijnen <i>Ieronymus</i> in de Camer,<lb/>
Datmen noyt beter en sach noch bequamer.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Exempelen van Sonneschijn reflectien, een van Raphael, t'ander van Albert Durer met t'graef-yser.</ab>
</div>

<div>
<id>p033v_6</id>


<ab>
<b>57</b> Van weerglansen en doorschijninghe stralen, <lb/>
Die meer zijn, als men soude connen droomen, <lb/>
Willen wy eyndighen, ende verhalen,<lb/>
Hoe men perfect averecht om siet dalen,<lb/>
In claer-staende wateren sonder stroomen,<lb/>
Cruyden, lissen, Berghen, Huysen, en boomen, <lb/>
Oock drinckende Vee, Schapen, Koeyen, Peerden, <lb/>
Oft wat voghelen hun daer in gheneerden.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Van de Reflectien, die in't water te sien zijn.</ab>
</div>

<div>
<id>p033v_7</id>


<ab>
<b>58</b> Een wilde schoon plaetse vinden wy cluchtich, <lb/>
Van den tweeden <i>Maro</i> constigh beschreven, <lb/>
Daer <i>Angelica</i> voor <i>Renalt</i> quam vluchtich,<lb/>
</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>Een schoon Exempel van Ariosto, in <i>Il furioso</i>, Cant. 1.
Stanza. 35. waer in is te mercken, dat den Schilders Poëtsche versieringen vorderlijck zijn te lesen, om den selve<i>n</i> met den verwen na te volgen.
</ab>

</div>

</root>