<root>
<page>028v</page>

<div>

<id>p028v_1</id>


<ab>
Dies hadd' in haer sooghende borst becomen,<lb/>
Daer sachmen natuerlijck, of sy met schromen <lb/>
Dat smertighe seer noch hadde beseven, <lb/>
Ligghend' onmachtich tusschen doot en leven.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p028v_2</id>

<ab>
<b>68</b> Noch scheen dit Vrouwelijck ghemoedt te buyghen <lb/>
Tot angst en sorgh', of haer kindeken t'samen<lb/>
Vindende de melck, oock haer bloedt mocht suyghen <lb/>
Met t'verstorven soch: dus (naer elcx betuyghen)<lb/>
Was dit constich Tafereel soo in famen, <lb/>
Dat den grooten <i>Alexander</i> met namen<lb/>
Dat met hem heeft laten, door groot behaghen, <lb/>
nae <i>Pellas</i> zijnder geboorten Stadt draghen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Phin. lib. 35. cap. 10.</ab>

</div>

<div>
<id>p028v_3</id>

<ab>
<b>69</b> Dees troenge mochte wel hebben eensijdich <lb/>
Den mondt ontsloten, ghelijck wy beschreven<lb/>
Hebben ons droeve ghelaet medelijdich,<lb/>
Des voorhoofts rimpels onderlinghe strijdich, <lb/>
De wijnbrauwen zijnd' onghelijck verheven, <lb/>
Verstorven carnaty door s'doots aencleven.<lb/>
Bleyck purper voor blos, aen lip ende wanghe,<lb/>
T'kindt met droeven ooghen aensiende stranghe.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Raminghe, hoe dit mocht uytghebeeldt wesen. </ab>

</div>

<div>
<id>p028v_4</id>

<ab>
<b>70</b> Om veel meer te doen, tot deser matery, <lb/>
Mochtmen wel dalen ter dieper speloncken,<lb/>
Seer wijdt van hier, ergens by den <i>Cymery</i>.<lb/>
Daer <i>Morphei</i>.> Vader heeft zijn impery,<lb/>
En met zijn droomen pleeght te ligghen roncken: <lb/>
Dan mijn hop' is wel, dat dit noch ontvoncken <lb/>
Sal menighen gheest, en den lust doen wassen, <lb/>
Voortaen beter op d'Affecten te passen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p028v_5</id>
<ab>
<b>71</b> Want t'zijn (dunckt my) seer bequame secreten,<lb/>
Die ghenoech van selfs de Conste toevallen, <lb/>
Soo dat goede Meesters (nae mijn vermeten) <lb/>
Dese meer ghebruycken dan sy selfs weten, <lb/>
Zijnde volmaeckt in een, wel med' in allen: <lb/>
Dan veel en sullen de sake niet smallen, <lb/>
Vernuftigh' aenschouwers met diep inmercken,<lb/>
Die schijn schier zijn maken, door Lofs verstercken.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Affecten uytbeeldinge wort van de groote Meesters meer gebruyckt als sy weten: want die fraey in een is, ist dicwils in allen.</ab>
</div>

<div>
<id>p028v_6</id>


<ab>
<b>72</b> Als daer <i>Vasary</i>, met heerlijcker pennen <lb/>
Van <i>Bonarotti</i> schrijvende, vermaende,<lb/>
Dat sijn gheesten in zijn oordeel bekennen,<lb/>
Om wat zond' elck daer moet ter Hellen rennen, <lb/>
En dat van t'gheen d'Affecten is aengaende, <lb/>
Noyt geen Schilder voor hem en was bestaende, <lb/>
Maer t'zy door onwetenheyt oft opiny,<lb/>
Soo is het doch al te strijdich met <i>Pliny</i>.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>
</div>

<div>
<id>p028v_7</id>


<ab>
<b>73</b> Seyt oock dat <i>Angel</i> sulcx conde bespieden, <lb/>
Aen des levens aerdt, met vernufte sinnen, <lb/>
Door veel omgaen met de Weerelt en Lieden:<lb/>
</ab>
<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

</root>