<root>
<page>049v</page>

<div>

<id>p049v_1</id>


<ab>
En vooren al even licht willen hooghen,<lb/>
Niet alleen siet ons dinghen uyt den drooghen, <lb/>
maer als w'ons best vleesch te schilderen meenen, <lb/>
Soo isset al visch, oft beelden van steenen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p049v_2</id>

<ab>
36 Dus moeten wy toesien, dat ons wat milder <lb/>
De Pinceelen moghen zijn jonstich coene,<lb/>
Op dat oock t'wel verwen by ons verwilder:<lb/>
Iae wy moeten bedencken, hoe den Schilder <lb/>
Wel soo veelderley verwen heeft van doene, <lb/>
Om een troenge te schild'ren, als men groene, <lb/>
Blaeuw, gheel, en van alles behoeft nootsakich,<lb/>
Om maken een Landtschap schoon en vermakich.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Een Schilder heeft wel soo veel verwen van doen in een troenge, als in't landtschap.</ab>

</div>

<div>
<id>p049v_3</id>

<ab>
37 maer sacht moet het zijn al in een verdreven,<lb/>
Op dat het niet en stae te hardt, en vleckte,<lb/>
Maer aerdich, ghelijck gheblasen verheven,<lb/>
Naevolghend' altijt voor het best, in't leven <lb/>
T'patroon, dat oyt menich goet Schilder weckte: <lb/>
En blijft dan niet, als moetwillighe Secte,<lb/>
Aen u valsch' opiny te vast ghebonden,<lb/>
maer overspeelt hier vry, ten zijn geen zonden.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>V an soet verdrijven.</ab>

</div>

<div>
<id>p049v_4</id>

<ab>
38 In quade maniere blijft niet volheerdich, <lb/>
Ghy hebtse niet ghetrouwt, ten is geen schande.<lb/>
Haer voor een beter te wisselen veerdich, <lb/>
Veranderen in't goed' is prijsens weerdich, <lb/>
Men gheraeckt allencx ten rechten verstande:<lb/>
Het lamp-swart om naeckten bant uyt den lande, <lb/>
Laet u in't ghebruyck neffens umbre werden,<lb/>
Aspalten, Ceulsch' eerden, en terreverden.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Aen quade maniere niet ghebonden te blijven.</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>Lamp-swart in naeckten te mijden.</ab>
</div>

<div>
<id>p049v_5</id>

<ab>
39 Het lamp-swart in diepsels meuchdy wel derven <lb/>
In naeckten, jae of doen uyt u memory:<lb/>
Het wil (seght <i>Vasary</i>) te hardt versterven: <lb/>
Want <i>Raphel</i> vermaert in al s'Weerelts erven, <lb/>
In zijn leste werck te <i>Peter</i> <i>Montory</i>,<lb/>
De Transfiguraty, tot zijnder glory,<lb/>
De verwen souden versch ghedaen ghelijcken, <lb/>
Waert dat hy had willen het lamp-swart wijcken. <lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Lamp-swart doet versterven, Exempel de tafel an Raphael te Roomen, tot Sinte Pieter Montory.</ab>

</div>

<div>
<id>p049v_6</id>

<ab>
40 T'bederft die verwen daer't onder oft mede<lb/>
Vermengt is metter tijdt, ter ander sijde<lb/>
Maket een grijsheyt, en geen gloeyenthede, <lb/>
Welck geen vleeschicheyt by en brengt ter stede:<lb/>
Om dat de Son, schijnende t'allen tijde,<lb/>
Een roo bloeyentheyt den vleesche gheeft blijde,<lb/>
Daerom eenigh', om dit te weghe brenghen, <lb/>
De Carnaty met Masticot vermenghen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Coloring flesh.</ab>

</div>

<div>
<id>p049v_7</id>

<ab>
Doch hoewel sommighe dit soo beslichten <lb/>
Een yeghelijck volghe de beste paden:<lb/>
Ick meen, den Masticot meuchdy wel swichten,<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Masticot in carnatie te mijden.</ab>

</div>

</root>