<root>
<page>011r</page>

<div>

<id>p011r_1</id>

<ab>
<b>8</b> Soo dat natuerlijck den Navel van desen <lb/>
Menschlijcken Lichaem t'middel punct is blijcklijck,<lb/>
En alsoo des ronde form' uytghelesen <lb/>
In hem wort ghespeurt, soo vindtmen in wesen<lb/>
Oock in hem een oprecht viercant ghelijcklijck, <lb/>
Meet van den top totten voetplanten rijcklijck, <lb/>
Weder van ghestreckt' aermen vinghers eynden,<lb/> 
Tot ghelijcke mate sal hem dit weynden.<lb/>
</ab>


<ab><margin>right-middle</margin>Den Mensch canmen in rondt en viercant begrijpe<i>n</i>.</ab>

</div>

<div>
<id>p011r_2</id>

<ab>
<b>9</b> Sulcx heeft <i>Vitruvius</i> my voorgheschreven, <lb/>
En sie oock <i>Plinium</i> dit accorderen,<lb/>
Hoe dat alsoo den Mensche langh is even<lb/>
Als hy reycken can, men can't oock in't leven <lb/>
Ghenoech ondervinden met practiseren:<lb/>
Nu zijnder die van t'Proportioneren<lb/>
Seer veel hebben by een ghebracht in Boecken,<lb/>
Bysonder <i>Durerer</i>, niet om vercloecken.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p011r_3</id>

<ab>
<b>10</b> Doch van minuten, oft deelen van duymen, <lb/>
En soo veel hooftbrekens heb ick niet vooren <lb/>
Schilder-jeught soo wijdt den wegh in te ruymen, <lb/>
Groote Meesters oft Beeldtsnijders costuymen <lb/>
Zijn voor de Ieught al t'onvoeghlijcke spooren, <lb/>
Ick hebbe den Schilders wel segghen hooren,<lb/>
Die te veel meten, vast metende blijven,<lb/>
En ten lesten niet besonders bedrijven.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>nae der Geometers mate, minuten oft greynen zijn het vierde des dwersen vinghers, vier vingheren doen dry duymen.
Vijf minuten is een once, een graedt is twee voeten. Al te veel metens den Schilders onnut, oft weynich, dewijl hun schietwit is t'wel schilderen: dan het meten is den Beelthouwers noodich.
</ab>

</div>

<div>
<id>p011r_4</id>

<ab>
<b>11</b> <i>Vitruvius</i> een van de cloeckste Reusen<lb/>
In Bouwmeesters Const, om niet te verdolen,<lb/>
Die wijst immer geenen periculeusen<lb/>
Wegh: want siet, met hoofden, voeten, en neusen <lb/>
Te meten moeste de Ieught zijn bevolen,<lb/>
Van des Menschen hooft op tot zijn voedtsolen <lb/>
Acht hoofden, elck hooft van vier neusen zijnde, <lb/>
Ick cort en gherieflijck te meten vinde.<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>
<!-- Nothing in margin -->
</ab>

</div>
<div>
<id>p011r_5</id>

<ab>
<b>12</b> Om recht te meten sonder eenich quellen<lb/>
Den Mensch met acht hoofden, soo salmen trachten<lb/>
Zijn Beeldt op hanghende liny te stellen,<lb/>
T'hooft van kop tot kin men voor en sal tellen, <lb/>
Van kin tot mids tepels oock een van achten, <lb/>
Van daer ten navel, voorts tot des gheslachten <lb/>
Voort-teelich lidt is vier, d'ander vier moeten<lb/>
Zijn, half dgie, knie, half schene, plant der voeten.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>De maten va<i>n</i> des lichaems lengde, op een hange<i>n</i>de liny middens lijfs af te meten.</ab>

</div>
<div>
<id>p011r_6</id>

<ab>
<b>13</b> Dus salm' oock in breedd' in't meten hem richten.<lb/>
Van rechts naer slincks, t'zy ghecleedd' oft ontcleedde <lb/>
s'Mans schouders twee hoofden breet, twee aensichten <lb/>
De heupen, nu des Vrouwen lijfs ghestichten<lb/>
In lengten ghelijcken, maer heupen breedde <lb/>
Deel, end’ hen schouders in breedde ghespannen
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Een Vrouw en Man hebben een proportie: dan de<i>n</i> Mans schouder een neuse breeder is, en der Vrouwen heup ooc een.</ab>

</div>
</root>