<root>
<page>029v</page>

<div>

<id>p029v_1</id>


<ab>
Thorens, Huysen, Boomen, Berghen, en Clippen,<lb/>
Verwende met haren rooden ghewade,<lb/>
Soo moet den Schilder wel neerstich slaen gade, <lb/>
In gheflickerde Lucht, Berghen en Rootsen,<lb/>
Het wesen van Aurora nae te bootsen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p029v_2</id>

<ab>
<b>6</b> In der Sonnen ondergangh sietmen blijcken <lb/>
Veel rooder ghecoluert diversche saken,<lb/>
Soo den grondt der aerden, steenen, en brijcken, <lb/>
Als des Menschen aensichten van ghelijcken, <lb/>
Daerse de stralen der Sonnen gheraken,<lb/>
Oft alsoo een holder reflecty maken, <lb/>
Wordense stracx een blosende rootachtich, <lb/>
Vierich, en gloeyende coleur deelachtich.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>In der Sonne<i>n</i> ondergang is alle dingh rooder van verwe.</ab>

</div>

<div>
<id>p029v_3</id>

<ab>
<b>7</b> Wanneer nu <i>Phoebus</i>, met zijn snelle Peerden,<lb/>
naer den grooten Oceanus gaet rennen,<lb/>
Om herbergh' onder d'avontsterr' aenveerden,<lb/>
Machmen van daer streckende naer der eerden, <lb/>
Een blinckende strek' in de Zee bekennen, <lb/>
Oock wil ghemeynlijck hem het water wennen, <lb/>
Als t'camelion en het coleur aencleven,<lb/>
Van t'gheen hem boven is, oft vast beneven.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p029v_4</id>

<ab>
<b>8</b> De Zee of t'water doorschijnich en dinne,<lb/>
Den spieghel des Hemels van claren luyster,<lb/>
Aldaer sietmen <i>Titonis</i> Bruydt vol minne<lb/>
Smorghens en savonts haer spieghelen inne <lb/>
Haer blosende wanghen, en dat veel juyster,<lb/>
Wanneer dat niet met dicke wolcken duyster, <lb/>
<i>Eolus</i> Crijchslien de Locht en besetten,<lb/>
En haer den toeganck van dien en beletten. <lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>TDe Zee of t'water, eenen spieghel des Hemels. </ab>
<ab><margin>left-middle</margin>Van Beelden in den wolcke<i>n</i> door t'reflexeren der Sonne.</ab>
</div>

<div>
<id>p029v_5</id>
<ab>
<b>9</b> Coleuren en Beelden menighertiere <lb/>
Sietmen in de wolcken, die hen vermeeren, <lb/>
Oft verminderen, diveersch van maniere, <lb/>
nae dat hen de matery van den viere,<lb/>
Oft de dickte van der wolcken verheeren: <lb/>
Nu hebben wy noch ons propoost te keeren <lb/>
Tot een reverberaty in de wolcken,<lb/>
Schoon wonderlijck om sien voor alle volcken.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>
</div>

<div>
<id>p029v_6</id>


<ab>
<b>10</b> Recht teghen over de Son werdt bevonden,<lb/>
Meest ontrent den Herfst, in de corte daghen, <lb/>
Dat hem gaet vertoonen eenen half ronden <lb/>
Rinck, Oft circkel, groot ende wijt ontbonden, <lb/>
Als de Sonne begint dalen oft laghen,<lb/>
Dan heeft hy zijn parck ten hooghsten beslaghen, <lb/>
Maer op dat ick den naem niet en ontoghe,<lb/>
Ick meyn den veelverwighen Reghenboghe. <lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Van den Reghenboge in de wolcken, wesende een Reflectie der Sonnen.</ab>
</div>

<div>
<id>p029v_7</id>


<ab>
<b>11</b> Dat eeuwich teecken, dat den Heere stelde<lb/>
Tusschen hem, <i>Noe</i>, aller Menschen sielen,<lb/>
En alle Dieren bin den aerdtschen velde,<lb/>
</ab>
<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

</root>