<root>
<page>039r</page>

<div>

<id>p039r_1</id>

<ab>
Als meer Boecken, dat veel vergheefs beclaghen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p039r_2</id>

<ab>
8 Wil ick dan wijsen, dry ronden te trecken <lb/>
Op seker maet, en dat d'een zy de billen, <lb/>
Het ander de borst, en laten bestrecken<lb/>
Het derde voor't lijf, dan matich verwecken <lb/>
Den boogschen hals, en wijsen sonder schillen <lb/>
Proporty van als? Pluym-licht is het willen, <lb/>
Swaerloodich t'vermoghen: Willen en conen, <lb/>
Niet t'samen in alle huysen en wonen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>
</div>

<div>
<id>p039r_3</id>

<ab>
9 Alsoo dit dan swaer valt, en ick het meten <lb/>
V niet veel wil prijsen, noch oock aenwennen <lb/>
Een swaer manier: En nae dat ick u weten, <lb/>
Sonder figueren, der Consten secreten<lb/>
Wil laten alleen in schrift metter pennen: <lb/>
Soo sal ick u gaen gheven, siet, te kennen <lb/>
Omstandicheden, u noodich al vooren:<lb/>
T'Peerdts schoonheyt voor d'eerste wilt dan aenhooren.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Mijn voornemen is, gee<i>n</i> dinge<i>n</i> figuerlijck, dan met schrift aen te wijsen.</ab>
</div>

<div>
<id>p039r_4</id>

<ab>
10 De welghedaent des Peerdts nauw achte slaende,<lb/>
Agettich blinckende d'hoorens der clouwen,<lb/>
Bruyn, glat en hooghe maeckt in't ronde gaende, <lb/>
Zijn sleghels cort, te crom noch rechte staende,<lb/>
De voor-beenen langh, ranckich om aenschouwen, <lb/>
Wel gheseent, en gh'adert de knien wilt houwen, <lb/>
Magher ghemusschelt, jae dat het met eenen<lb/>
Niet beter ghelijcken, als Herte beenen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>De gestalt, en schoonheyt des Peerdts.</ab>
</div>
<div>
<id>p039r_5</id>

<ab>
11 De borst suldy breet en vet maken moghen, <lb/>
De schouwers en t'achtercruys van ghelijcken,<lb/>
De lancken rondt, buyck cort, rugg' ongheboghen. <lb/>
Groot lijf, langs t'rugh-been een vore ghetoghen, <lb/>
Den hals sal langh en breedt vol vouwkens blijcken,<lb/> 
Een langhe maen, ter rechter sijd' af strijcken,<lb/>
Den steert sal hanghende d'Aerde ghenaken, <lb/>
Oft men sal hem fraey op ghebonden maken. <lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>
</div>
<div>
<id>p039r_6</id>

<ab>
12 Rondt sullen van vetheyt queken de billen,<lb/>
maer het hooft sal cleyn zijn, magher en drooghe, <lb/>
T'voorhooft niet dan been wy hebben en willen,<lb/>
En d'ooren scherp, die nemmermeer en stillen, <lb/>
Groote mondt, groote neusgaten, elck' ooghe <lb/>
Oock groot en verheven, hier nae elck pooghe, <lb/>
Om t'hayr bequaemlijckst zijn verwe te gheven, <lb/>
Ghelijckmen veel voorbeelden heeft in't leven.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>
</div>

<div>
<id>p039r_7</id>

<ab>
13 Laet ons van de verf dan wat spreken deelijck,<lb/>
In zijn Landtbouwen is <i>Maro</i> verhalich,<lb/>
Bruyn-roo, blauw-graeuw, dat zijn de schoonste heelijck,<lb/>
De witt' en vael zijn boven ander leelijck:<lb/>
maer ghy Schilder, weest vry al willens dwalich, <lb/>
En maeckt v an als, ghevleckte, witt', en valich,<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Den Schilder sal soecke<i>n</i> zijnen welstandt in't coloreren der Peerden, oft ander Beesten.</ab>
</div>

</root>