<root>
<page>052v</page>

<div>

<id>p052v_1</id>


<ab>
<b>Bediedinghen der Verwen, watter mede beteyckent can worden. Het veerthiende Capittel.</b>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin><!--nothing in margin--></ab>

</div>

<div>
<id>p052v_2</id>

<ab>
1 Om dat de Sonne sulcke cracht doet blijcken,<lb/>
Dat Mane, Sterren, en all' aerdtsche lichten <lb/>
Moeten haer uytnemende claerheyt wijcken,<lb/>
En dat haer stralen den Goude ghelijcken, <lb/>
En t'Goudt onder de metalen te plichten<lb/>
Is het voornaemste, soo sullen wy stichten<lb/>
T'propoost onderscheydelijck, eerst soo vele <lb/>
Belanghend' is t'Goudt, aenwijsende ghele.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Va<i>n</i> het Gout.</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>Van't overtreflijck licht der Sonnen</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>De Sonne den Goude gheleken.</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>T'goudt onder t'gheel gherekent.</ab>

</div>

<div>
<id>p052v_3</id>

<ab>
2 Onder alle verwen bequaem en prijsich,<lb/>
Wy dan aen t'gheel, als t'heerlijckste, beginnen, <lb/>
Om dat het de schoon Goudt-verw' is aenwijsich, <lb/>
Iae Goudt, welck sonder versaden is spijsich<lb/>
Der ghiere Menschen meer lustende sinnen:<lb/>
Dit blinckend' inghewandt afgrondich binnen, <lb/>
Wt ons alghemeen Moeders buyck ghetrocken,<lb/>
Heeft oyt ter Weerelt veel quaets doen berocken.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Door t'Goudt oft om t'gout veel quaets gheschiedt.</ab>

</div>

<div>
<id>p052v_4</id>

<ab>
3 Want t'onmatich begeeren des onvromen, <lb/>
Is al t'quaet, en niet den Goude te wijten,<lb/>
<i>Cadmus</i> als vinder, heeft t'Goudt eerst becomen,<lb/>
Twee Colchische Conings t'maeghdom benomen <lb/>
Der aerd', om Goudt, bin <i>Samniens</i> limijten,<lb/>
En hebben met Schaeps huyden gaen bevlijten <lb/>
Daer uyt den water t'Goudt by een te lesen,<lb/>
Waer uyt t'gulden Vlies fabel is gheresen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Oorsaeck is, onmatich begheeren</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>Salauces, en Ebusopes.</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>Waer uyt de Fabel van t'gulde<i>n</i> Vlies is ontstaen.</ab>

</div>

<div>
<id>p052v_5</id>

<ab>
4 Iae Fabel, de Weerelt schier door ghestoven, <lb/>
Van den <i>Argonauten</i>, <i>Iasons</i> ghesellen, <lb/>
Vreemder om lesen, als weerdt te gheloven, <lb/>
Hoe sy sonder <i>Hercules</i>, om te boven<lb/>
Te comen, een Vrouw te werck mosten stellen:<lb/>
maer Goudt, om zijnes naems oorsprongh vertellen,<lb/>
<i>Hippocrates</i> meent de hercomst zy groeyend<lb/>
Van <i>Aurora</i>, safferanich en gloeyend. <lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Van de gulden Vliesreys hebben gheschreven Orpheus, Valerius Flaccus, en Apollonius.</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>Van waer t'Goudt den naem soude hebben.</ab>

</div>

<div>
<id>p052v_6</id>

<ab>
5 Oft immer van Aura in den Latijne,<lb/>
Seyt <i>Isodorus</i>, heeft het naem ghecreghen, <lb/>
Welck een glans beteyckent van claren schijne: <lb/>
Oock en laet ons <i>Gregorius</i> van zijne <lb/>
Sonderlinghe blinckentheyt niet versweghen, <lb/>
End' in't ghemeene zijn altijts gheneghen<lb/>
De Menschen om te sien, met sinnen rustich, <lb/>
Wat suyver en claer is blinckende lustich.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p052v_7</id>

<ab>
6 De schoonste schoonheyt is den onsichtbaren <lb/>
Schoonen, aller schoonheyts oorsprongh ghehuldich, <lb/>
Wien de helder Sonne, niet om verclaren,<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

</root>