<root>
<page>032v</page>

<div>

<id>p032v_1</id>


<ab>
Sietmen wel ghedaen veerdich, als in spele, <lb/>
Van desen wel verwenden Dorpman vele.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p032v_2</id>

<ab>
<b>41</b> Summa, hoe hoogh desen Man is gaen stappen, <lb/>
Om constich Reflexy wel uyt te drucken,<lb/>
Ten heeft niet alleen faem in veel Landtschappen,<lb/>
maer oock den goudt-proever <i>Battus</i> gaen clappen: <lb/>
Want in't Hooft der Steden ick by ghelucken <lb/>
Quam te sien eenighe Passy nacht-stucken,<lb/>
Waer in t'steens grondt t'diepsel was menichvuldich, <lb/>
En des lichts stralen van een stecksken guldich.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Dese stuckskens sach ick te Room, en waren gheschildert op platen van soetsteen.</ab>

</div>

<div>
<id>p032v_3</id>

<ab>
<b>42</b> Doch wat ben ick hier van vreemde vermanich, <lb/>
Daer ick behoorde ghedencken <i>Congietten</i>,<lb/>
Nederlandich Schilder Italianich, <lb/>
Wien alle verwen waren onderdanich,<lb/>
In als, waer hyse te wercke wouw setten, <lb/>
Iae geen en dorst in't alderminst zijn Wetten <lb/>
Overtreden, maer mosten doen en worden,<lb/>
nae t'gheen zijn ghedachten hen gaven orden.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Congiet was oock fraey van branden en lichten.</ab>

</div>

<div>
<id>p032v_4</id>

<ab>
<b>43</b> En waer sy t'uyterste zijns sins vermeten <lb/>
Noch zijn onmachtich te volbrenghen, boude <lb/>
Ginck hy toe met den sone van <i>Iapeten</i>,<lb/>
Aen den waghen des Conings der Planeten: <lb/>
Want op dat zijn vyer oft licht leven soude, <lb/>
Bracht hy dat constich te weghe met goude, <lb/>
Dat zijn vyeren ligghen groeyend' en blincken, <lb/>
En zijn lichten staen als sterren en pincken.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Congiet maeckte van verheven vergulde doppen keers-lichten, die te branden schenen.</ab>
</div>

<div>
<id>p032v_5</id>
<ab>
<b>44</b> Met verwen can hy te wonder doen bernen <lb/>
<i>Plutonis</i> stadt, oft <i>Troyen</i> doen te nieten,<lb/> 
<i>Iudith</i> snachts toonen t'hooft van <i>Holofernen</i>, <lb/>
Met Toortsen en Fackels, oock met Lanternen <lb/>
In de straten, t'volcx toeloop in't verschieten:<lb/>
Als de Lotery, die hem maken lieten <lb/>
t'Amsterdam der Crancksinnighe voorstanders, <lb/>
Sonder wat van hem noch te sien is anders.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Exempelen, van eenighe stucken van Congiet.</ab>
</div>

<div>
<id>p032v_6</id>


<ab>
<b>45</b> Voorts ghelijck <i>Pictura</i> nu wel <i>Bataven</i> <lb/>
Soo jonstich is, als voortijts <i>Sycionen</i>, <lb/>
Heeft de Natuere ter Haerlemmer haven<lb/>
Comen uyt schudden den schoot haerder gaven, <lb/>
In de boesemen van twee die daer wonen, <lb/>
D'een is te recht een Schilder, van den gonen <lb/>
Is t'Amsterdam de Spelonck <i>Platonis</i>,<lb/>
In welcke dat Conste meer als ghewoon is.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Ander Exempel, van een Platonische speloncke, welcke is gedaen door Cornelis Cornelisz. van Haerlem, welck stuck is t'Amsterdam.</ab>
</div>

<div>
<id>p032v_7</id>


<ab>
<b>46</b>	Daer sietmen Reflexy over al schampen, <lb/>
Doch een hoop ghevanghen in't doncker laghen,<lb/>
Die met Argumenten schenen te campen,<lb/>
Van Beelde-schaduwen door t'licht der Lampen, <lb/>
Enighe los, beelden en schaduw saghen,<lb/>
</ab>
<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

</root>