<root>
<page>045v</page>

<div>

<id>p045v_1</id>


<ab>
3 Laet ons oock aldus sorteren ons Laken, <lb/>
Want <i>Pausias</i>, siende dit constich voeghen,<lb/>
Haer Tuylkens en Hoeykens hy nae ginck maken,<lb/>
En werdt gheheel constich in dese saken:<lb/>
Ten lesten gingh hy al vast verder ploeghen, <lb/>
En conterfeytese met groot benoeghen,<lb/>
Soo sy Hoeykens makende was gheseten,<lb/>
<i>Stephanoplocos</i> werdt dit stuck gheheeten.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p045v_2</id>

<ab>
4 Nadien wy in't verf-sorteren, t'verhalen <lb/>
Der Bloemkens nu hebben wat voorgheschoten,<lb/>
Die al verscheyden door't natuerlijck malen, <lb/>
Ten rieckenden Lenten, in Tempsche dalen, <lb/>
Als op een groen Tapijts staen uytghegoten,<lb/>
En hoe veel duysent daer bloeyen ontsloten, <lb/>
Naulijcx isser een die groen is ghebleken, <lb/>
Om t'sorteren, en dat wel af sou steken.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Aen de<i>n</i> Bloemen, verwen sorteren leeren.</ab>

</div>

<div>
<id>p045v_3</id>

<ab>
5 maer verscheyden van t'groen op t'groen, doch elcke <lb/>
Wel afstekend', is tot schoonheyts beleyden,<lb/>
T'zy root, blaeuw, purper, oft bleeck als van melcke, <lb/>
Siet oock Boom-looven en aerdt-cruyden, welcke <lb/>
Self al in groenheyt noch seer zijn verscheyden, <lb/>
Heffen wy nu d'ooghen op van dees weyden,<lb/>
Wy sien een sorteren, om wel op t'achten,<lb/>
Aen den booghden Hemel daghen en nachten.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Het sorteren, oft bedeelen der verwen, ae<i>n</i> alle geschape<i>n</i> dinghen te mercken.</ab>

</div>

<div>
<id>p045v_4</id>

<ab>
6 Ick late de blosende dagherade,<lb/>
Des <i>Phoebi</i> voorloopster, noch henen varen, <lb/>
Met haer heerlijck sorteren vroech en spade, <lb/>
maer sien daerenboven (weert te slaen gade) <lb/>
Hoe de gulde Son, tot s'Weerelts verclaren, <lb/>
In een blaeuw veldt van asuer ons de Iaren<lb/>
Af en aen voert, jae maen en Sterren huldich, <lb/>
Hoe dat sy al claer in't blaeuw blincken guldich.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Exempel den dagheraedt, en den gesterden, besonde<i>n</i>, en bemaenden blaeuwen Hemel.</ab>

</div>

<div>
<id>p045v_5</id>

<ab>
7. Het geel en blaeuw voeght dan wel d’een by d’ander<lb/>
Dus meuchdy u laken in't verwen schicken,<lb/>
Oock root en groen lieft wonderlijck malcander, <lb/>
Het roode by t'blaeuw, op datmen verander,<lb/>
Voeght hem oock wel, t'purper sal niet verschricken <lb/>
By t'gheel te staen, het groen sal hem verquicken <lb/>
By wit, jae wit schickt hem by alle verwen,<lb/>
Soo Wijngaerden schicken by velden Terwen<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Wat verwen malcander lieven.</ab>

</div>

<div>
<id>p045v_6</id>

<ab>
8 Dat Natuer ons aenwijst t'sorterich saeyen, <lb/>
Is aen alle dinghen wel te betrapen,<lb/>
Welck gheeft den ooghen een lustich verfraeyen, <lb/>
Exempel de bespraeckte Papegaeyen,<lb/>
Voghels, schelpen, en meer dinghen gheschapen, <lb/>
Hoe alle verwen malcander verknapen,<lb/>
Dus Natuere, die ons alles maeckt vroeder,<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Natuere wijst het sorteren der verwen.</ab>

</div>

</root>