<root>
<page>047v</page>

<div>

<id>p047v_1</id>


<ab>
12 maer dat het hier gheen ghebruyck is bedeghen, <lb/>
Als t'ghen' <i>Angelus</i> hier toeschrijft de Wijven,<lb/>
Het Fresco soude hier in Hollandt teghen<lb/>
De harde Locht, Windt, Sneeu, Haghel, en Reghen <lb/>
Qualijck houden, door <i>Boreas</i> bedrijven, <lb/>
Wtwendich, jae selfs inwendich niet blijven<lb/>
Oock seer langhe misschien schoon in ghedueren, <lb/>
Om de groote vochticheyt deser mueren.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Fresco hier ongebruycklijck, om des Landts vochticheyt, en onghetempert weder.</ab>

</div>

<div>
<id>p047v_2</id>

<ab>
13 Ten anderen, can tot gheen oorboor strecken <lb/>
Dit Calck, datmen brandt van soutte Zee-schelpen,<lb/>
Want het slaet uyt met schimmelighe vlecken,<lb/>
T'moste steen-calck wesen van ander plecken, <lb/>
Als Doornicks, oft ander, soo mochtet helpen<lb/>
Teghen onweder en vorst, quaet om stelpen, <lb/>
Bestander, en zijn in't schilderen lijvich,<lb/>
En alsoo niet uytslaen, alst droogh is stijvich.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Fresco moet op steen-calck wesen.</ab>

</div>

<div>
<id>p047v_3</id>

<ab>
14 maer dit nu oversleghen, de cartoenen <lb/>
Te maken soo groot als u wercks bevanghen,<lb/>
Is nut en dienstich, met een cloeck vercoenen <lb/>
Gheordineert, en het sal u versoenen<lb/>
In arbeydt, want ghy sult hem voor u hanghen, <lb/>
Om niet te verloopen in vreemde ganghen, <lb/>
Noch den aerdt te verliesen, maer u pooghen,<lb/>
nae t'voorbeeldt alles te diepen en hooghen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Den Cartoen is vorderlijck./ab>

</div>

<div>
<id>p047v_4</id>

<ab>
15 Want ghehooght en ghediept hoeft wel op gronden <lb/>
V cartoen schilderich aerdt te ghenieten, <lb/>
Datter gants gheen ghebreck en zy bevonden <lb/>
Aen afsteken, diepen, verheffen, ronden, <lb/>
Soeticheyt, vloeyen, verdrijven, verschieten: <lb/>
Ghy en moet u den arbeydt oock verdrieten <lb/>
Niet lichtelijck laten, maer stadich haken,<lb/>
Door vlijt ter hooghster welstandt te gheraken.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Cartoenen mosten hun hooghsels oock hebben.</ab>

</div>

<div>
<id>p047v_5</id>

<ab>
16 Ons moderne Voorders voor henen plochten, <lb/>
Hun penneelen dicker als wy te witten,<lb/>
En schaefdens' alsoo glat als sy wel mochten, <lb/>
Ghebruyckten oock cartoenen, die sy brochten <lb/>
Op dit effen schoon wit, en ginghen sitten<lb/>
Dit doortrecken soo met eenich besmitten, <lb/>
Van achter ghewreven, en trockent moykens <lb/>
Daer nae met swarte krijkens oft potloykens.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>De moderne witteden hun penneelen te dick, gebruycten oock cartons.</ab>

</div>

<div>
<id>p047v_6</id>

<ab>
17 maer t'fraeyste was dit, dat sommighe namen<lb/>
Eenich sme-kool swart, al fijntgens ghewreven <lb/>
Met water, jae trocken, en diepten t'samen <lb/>
Hun dinghen seer vlijtich naer het betamen:<lb/>
Dan hebbenser aerdich over ghegheven<lb/>
Een dunne primuersel, alwaer men even<lb/>
Wel alles mocht doorsien, ghestelt voordachtich:<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Trocken hun dinghen op het wit, en primuerden daer olyachtich over.</ab>

</div>

</root>