<root>
<page>044v</page>

<div>

<id>p044v_1</id>


<ab>
En soud' ons niet ghelijcken, soud' ick meenen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p044v_2</id>

<ab>
25 Om de herde vouwen, die niet betamen <lb/>
Op den dagh te comen op yet verhevens,<lb/>
Ghelijck op den schoot zijns <i>Moysi</i> met namen,<lb/>
maer <i>Titiaen</i>, groot, seer heerlijck van famen, <lb/>
Zijn schildery allesins is vol levens,<lb/>
Niet alleen in naeckten, maer daer benevens<lb/>
In Lakens heerlijck met vouwen verstandich<lb/>
Als oock tuyghen zijn hout-printen voorhandich<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Titiani houtsprinten tot Exempelen.</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>Noch Exempelen der Italianen.</ab>

</div>

<div>
<id>p044v_3</id>

<ab>
26 Veel meer Italiaensche mocht ik, Leser, <lb/>
Van fraeyen handel stellen u ten toone,<lb/>
<i>Del</i> <i>Sarto</i>, <i>Tinturet</i>, den <i>Veroneser</i>,<lb/>
Twee <i>Succary</i>, en <i>Barotius</i>, deser <lb/>
Lakens pinsueren verdienen de croone<lb/>
In aerdt en fraeyheyt: maer altijt in schoone <lb/>
Verstandighe ployen bestaet voor allen<lb/>
De schoonheyt des Lakens, om wel bevallen. <lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p044v_4</id>

<ab>
27 maer tot Exempel, Lakens der Antijcken <lb/>
V vooren te stellen, wil ick gheen woorden<lb/>
Vergheefs ghebruycken, want sy moeten wijcken <lb/>
Voor die van dees tijdt, jae niet sy ghelijcken<lb/>
Dan van nat linnen, en hanghen als coorden, <lb/>
Om vervolgh, sulcke Beelden wel behoorden<lb/>
Anders ghelakent te wesen bysonder,<lb/>
De slechtheyt heeft menich ghegheven wonder<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>By den Antijcken gheen goet lake<i>n</i>, oft weynich.</ab>

</div>

<div>
<id>p044v_5</id>

<ab>
28 Noyt Antijck Laken (is my niet bedrieghend' <lb/>
Te cleen onthoudt) en sach ick te <i>Room</i> binnen, <lb/>
Dat yet te bedien hadd', dan eenich vlieghend'<lb/>
Aen coper Beelden, (oft ten waer my lieghend' <lb/>
Aen oordeel), dit waren ghelijck Goddinnen, <lb/>
Welcx Laken van Antijcken wel mocht winnen <lb/>
Den prijs, en in't nieu Palleys van <i>Farnese</i>, <lb/>
Boven op een gallery sach ick dese.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>In't Palleys Farnese eenige coperen Vrou-beelde<i>n</i>.</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>Antijck goet vlieghende laken. </ab>

</div>

<div>
<id>p044v_6</id>

<ab>
29 In't selve Palleys oock de <i>Flora</i> staende, <lb/>
Haer beeldich Laken en is vry niet leelijck:<lb/>
maer om dat ick van t'vlieghende vermaende,<lb/>
Dat maecktmen in huysen, soo t'Beeldt is gaende<lb/>
Oft loopende, vlieghtet achter gheheelijck:<lb/>
maer ist buyten, soo maecktment dat het deelijck <lb/>
Eenstreecks den gangh neemt, t'zy vooren oft achter,<lb/>
nae dat den wint comt, en waeyt stijf oft sachter,<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>De <i>Flora</i> aldaar exempel.</ab>

</div>

<div>
<id>p044v_7</id>

<ab>
30 Gheest is te ghebruycken in dese stucken, <lb/>
Dees dunne laeckskens oft sijdekens diende,<lb/>
Eenen blasenden windt aen t'lijf te drucken,<lb/>
Op datmen t'naeckt' (alst wel conde ghelucken) <lb/>
Aen dgien, lijf, en beenen aerdich waer siende, <lb/>
Hier hoefdemen de <i>Charites</i> te vriende,<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

</root>