<root>
<page>027v</page>

<div>

<id>p027v_1</id>


<ab>
Oock mochten in't werck Consten deucht vermeeren, <lb/>
En t'ghewin den werckman croonen met eeren<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p027v_2</id>

<ab>
<b>56</b> Eenen <i>Aristonidas</i> sinnen streckten,<lb/>
In een coper Beeldt, als dingh onghewone, <lb/>
Wel uyt te beelden des toorens affecten,<lb/>
Van den grammoedighen en hartgheneckten<lb/>
<i>Athamas</i> Coningh van <i>Theben</i>, de gone<lb/>
Die <i>Learchum</i> zijnen eyghenen Sone<lb/>
Doot had gheworpen van een hooghe rootse,<lb/>
Dees had hy ghemaeckt een sittende bootse.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Exempel van tooren en droefheyt uytgebeeldt, in een ghegoten Beeldt van Coper, met Yser in de tronie te vermenghen.</ab>

</div>

<div>
<id>p027v_3</id>

<ab>
<b>57</b> In sulck een ghestalt, nochtans om aenschouwen,<lb/>
Als wat tot hem selven ghecomen wijser,<lb/>
En sulck moordadich stuck van hem ghebrouwen, <lb/>
Met een spijtich leetschap hem waer berouwen, <lb/>
Dus heeft hy zijn Coper vermengt met Yser,<lb/>
Om dese troenge te gheven propijser, <lb/>
Blosende rossicheyt, perplex en woestich,<lb/>
Wanneer het Yser waer gheworden roestich.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p027v_4</id>

<ab>
<b>58</b> Dit Beeldt was te <i>Theben</i> de Griecksche stede, <lb/>
Ten tijde <i>Pliny</i>, noch te sien in blootheyt,<lb/>
Daer onder dit blinckende Coper mede <lb/>
T'roestighe Yser openbaren dede<lb/>
In dit aenschijn de confuysighe rootheyt: <lb/>
Nu dan, o Schilders, hoorende de grootheyt<lb/>
Van den ernst en moeyt in deser saken,<lb/>
Laet oock uwen slapenden gheest ontwaken.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Dit exempel soude den Schilders wacker maken.</ab>

</div>

<div>
<id>p027v_5</id>
<ab>
<b>59</b> Ghy condt lichter en bequamer gheraken<lb/>
Tot al u voornemen, recht sonder dolen, <lb/>
Met al u verwen, maken en vermaken,<lb/>
Op dat u Beelden schier mondelijck spraken<lb/>
Alle d'affecten des herten verholen: <lb/>
Den grammen in't hooft twee brandende colen<lb/>
Doen onder tweee doncker wijnbrauwen schuylen, <lb/>
Die over dweers vonckende hoogh uyt puylen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Schilders hebben veel voordeel met allerley verwen.</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>Van felheyt en gramschap uyt te beelde<i>n</i>.</ab>
</div>

<div>
<id>p027v_6</id>


<ab>
<b>60</b> Ghelijck <i>Michael</i> <i>Angel</i>, volghende Danten, <lb/>
Heeft ghemaeckt den Schipper der helscher schuyten <lb/>
In zijn vermaert oordeel, soo salmen planten<lb/>
Het sien der ooghen midden witte canten, <lb/>
Soo boven als onder door twijd' ontsluyten,<lb/>
Hoogh opgheblasen sal t'Aenschijn van buyten <lb/>
Root zijn en vierich door toornigher hitten, <lb/>
T'voorhooft sal als Leeuws cop gherimpelt sitten. <lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>
</div>

<div>
<id>p027v_7</id>


<ab>
<b>61</b> De magher Nijdicheyt, vol van afjonste, <lb/>
Dootverwich en bleeck, stuer, bitter, verwaten,<lb/>
Van <i>Ovidio</i> beschreven met conste,<lb/>
In haer coude doncker leelijcke wonste<lb/>
Wy met haer fenijnighe spijse laten:<lb/>
</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>Van de Nijdicheyt. Metam. lib. 2</ab>

</div>

</root>