<root>
<page>049r</page>

<div>

<id>p049r_1</id>

<ab>
Want sulck een lacke wittigh' incarnaten, <lb/>
Carnaty en can niet lijfverwigh bloeyen,<lb/>
maer vermillioen doet al vleeschigher gloeyen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>right-middle</margin>Van't gloeye<i>n</i> der carnatie.</ab>

</div>

<div>
<id>p049r_2</id>

<ab>
30 m wel doen gloeyen hebt u speculaty, <lb/>
maeckt dat u diepsels over een wel commen <lb/>
Allesins nae den eysch met u carnaty,<lb/>
De welcke verscheyden heeft goede graty:<lb/>
Aen Kinders, maeghden, en jeuchdighe Blommen, <lb/>
Op de verscheydenheyt der Ouderdommen, <lb/>
En Volck, die daeghlijcx in Sons hitte braden, <lb/>
Wel acht te nemen en sal u niet schaden.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Op't leven sal men acht nemen, in't carnatie coloreren.</ab>

</div>

<div>
<id>p049r_3</id>

<ab>
31 Aen Boeren, Herders, en aen die daer varen <lb/>
Door wilde golven, met stormen bestreden, <lb/>
Daer salmen den ghelen oker niet sparen <lb/>
Onder t'vermillioen, want als of sy waren <lb/>
Schier half ghebraden sien hun bloote leden, <lb/>
Ofmense sagh' ondeckt in sulcke steden, <lb/>
Daerse daeghlijcx bevrijdt zijn van der hitten, <lb/>
Daer trocke de carnaty meer ten witten.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Elck te coloreren, nae hy veel in de locht oft uyt is./ab>

</div>

<div>
<id>p049r_4</id>

<ab>
32 In't schaduwen moet ghy u wijslijck draghen, <lb/>
Om geensins van t'natuerlijcke te wijcken:<lb/>
De ghemeen ooghe soeckt oock te behaghen, <lb/>
Somtijden versiert weerschijnende daghen,<lb/>
Doet u diepsels vry vleeschachtich ghelijcken,<lb/>
En u hooghsel enckel carnaty blijcken:<lb/>
Hooght so niet met wit Mans naecten noch Vrouwen,<lb/>
Geen puer wit in't leven blijckt in't aenschouwen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>De ghemeen ooghe wil oock vernoeght zijn.</ab>
<ab><margin>right-middle</margin>Vleeschachtige diepsele<i>n</.</ab>

</div>

<div>
<id>p049r_5</id>

<ab>
33 Om dat veel alsoo becladden hun naeckte<lb/>
Met wit in't hooghen, en daer in soo dwalen,<lb/>
Op dat sy voorder sulcx niet meer en maeckten, <lb/>
Warender eenighe Schrijvers, die haeckten,<lb/>
Dat het Loot-wit soo duyr waer te betalen, <lb/>
Als edel schoon steenen, die men moet halen <lb/>
In verre Landen, van costlijcker mijnen,<lb/>
Oft also dier als schoon Oltremarijnen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Om te wit hooghen vermijden, waer ghewenscht t'Loot-wit so duyr, als edel steene<i>n</i> oft Oltremarijnen.</ab>
</div>

<div>
<id>p049r_6</id>

<ab>
34 Om nu wel van t'hooghen den sin bespooren, <lb/>
Sal ick ons verhalen uyt <i>Goltzy</i> spreken,<lb/>
Hoe <i>Titianus</i> (t'is weerdich om hooren)<lb/>
In eenen Kerstnacht met den hoofde vooren <lb/>
maeckt' eenen Herder, comende ghestreken,<lb/>
Al waer op't voorhooft, om wel doen uytsteken, <lb/>
Een eenich hooghsel maer en is verschenen, <lb/>
Daer al de reste vliet bedommelt henen.<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>
</div>

<div>
<id>p049r_7</id>

<ab>
35 Dus zijn d'Italianen al bedachter<lb/>
In't verwen als wy zijn, hoe wy ons pooghen, <lb/>
Hun dinghen staen veel poeslijcker en sachter,<lb/>
Als d'ons' en doen, oock wy ghemeenlijck achter<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Nederlanders plege<i>n</i> niet wel te coloreren.</ab>
</div>

</root>