<root>
<page>007r</page>

<div>
<id>p007r_1</id>

<ab>
Die oyt wel onse Conste verhieven,<lb/>
En zijn in't ghemeyn Verraders noch Dieven,<lb/>
maer subtijl, en vol beleeftheyts doorgoten,<lb/>
Doch met open mondt en handt toe ghesloten: <lb/>
Want onder de Son en leeft schier geen Nacy, <lb/>
Sy en heeft haer bysonder faut en gracy.<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Den aerdt der Italianen</ab>

</div>
<div>
<id>p007r_2</id>

<ab>
<B>69</B> maer sult ghy reysen, latet niet gheschieden <lb/>
Sonder uwen lust, en u Ouders wille,<lb/>
Cleyn Herberghen, quaet gheselschap wilt vlieden, <lb/>
En laet over u niet veel ghelts bespieden,<lb/>
En u verre reyse verberght oock stille,<lb/>
Zijt eerlijck en beleeft, vry van gheschille,<lb/> 
Hebt altijt wel ghelt, maer wacht u met eenen <lb/>
U eyghen oolijck Landt-volck veel te leenen. <lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Onderwijs voor de Schilder-jeucht, om in't reysen te ghebruycken.</ab>

</div>
<div>
<id>p007r_3</id>

<ab>
<B>70</B> Leert over al kennen des Volcx manieren, <lb/>
Het goede naevolghen, en vlieden t'quade,<lb/>
Reyset vroech uyt, en wilt oock vroech logieren,<lb/>
En om mijden plaghen oft vuyle dieren,<lb/>
De bedden en lakens slaet neerstich gade:<lb/>
maer sonderlinghe onthoudt u ghestade <lb/>
Van lichte Vrouwen, want boven de zonden<lb/>
Mocht ghy zijn u leven daer van gheschonden. <lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Door lichte Vrouwen worden veel verdorven.</ab>

</div>
<div>
<id>p007r_4</id>

<ab>
<B>71</B> Ghy behoefdet wel somtijts als de Valcke, <lb/>
Comend' in Italy, t'ghesicht te missen,<lb/>
Voor de schoone <i>Circe</i>, met al haer schalcke, <lb/>
Aengaende daer t'werck, dats op natten calcke<lb/>
Te maken Landtschappen by de <i>Grotissen</i>, <lb/>
Want d'Italianen ons altijts gissen<lb/>
Daer fraey in te zijn, ende sy inbeelden,<lb/>
Dan ick hoop of wy haer deel oock ontsteelden.<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>
<div>
<id>p007r_5</id>

<ab>
<B>72</B> Iae hoop hier in te zijn geen ydel hoper, <lb/>
Sy sien self alree ghenoech d'apparency,<lb/>
In doecken, steenen, en platen van coper,<lb/>
Oock ghy Ionghers siet toe, grijpt moet, al droper<lb/>
Al veel door de mande, doet diligency, <lb/>
Op dat wy gheraken t'onser intency,<lb/>
Dat sy niet meer en segghen op haer spraken, <lb/>
Vlaminghen connen geen figueren maken.<lb/>

</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Vlijt te doen gheraden, om d'Italianen hun Spreeckwoort te benemen.</ab>

</div>
<div>
<id>p007r_6</id>

<ab>
<B>73</B> Optreckend' u reys, en wilt niet versloffen,<lb/>
Liever afcomende besoeckt <i>Almaengen</i>. <lb/>
Of daer meer Ghelt als Const mocht zijn ghetroffen,<lb/>
End' (en waren niet veel van quader stoffen<lb/>
De Francsche paeysen) Provencen, Brittaengen, <lb/>
Gantsch Vranckerijck, Bourgongien, en Spaengen, <lb/>
Over al is te becomen die fijne<lb/>
Indiaensche geele en witte mijne.<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Datmen in't afcomen van Italien, ander lande<i>n</i> besoecken mach, om met veel ghewonnen ghelt t'huys te comen, dan is men welcom.</ab>

</div>
<div>
<id>p007r_7</id>

<ab>
<B>74</B> Een goet deel schijven van sulcken alloyen<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>
<!-- Nothing in margin -->
</ab>

</div>
</root>