<root>
<page>054v</page>

<div>

<id>p054v_1</id>


<ab>
24 helijck in den Schilden t'Gout schoon en gloedich<lb/>
Eeldom en hoocheyt can te kennen gheven, <lb/>
t'Silver puerheyt en gherechticheyt goedich,<lb/>
Beteyckent t'Root hoocheyt, en coenheyt moedich, <lb/>
Het Blaeuw trouwheyt, en wetenschap bedreven:<lb/>
t'Groen schoonheyt, goetheyt, en vreucht, daer beneven<lb/>
t'Purper overvloet, Gods en s'Menschen jonste,<lb/>
t'Swart slechtheyt, en druck, die in't hert heeft wonste.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Beteyckeninghen der seven Verwen in't blasonneren.</ab>
</div>

<div>
<id>p054v_2</id>

<ab>
25 Twee metalen, Silver en Goudt met namen, <lb/>
In wapenen der Edelen en connen<lb/>
Alleen niet bestaen, desghelijcx betamen <lb/>
De verwen niet sonder metalen t'samen:<lb/>
Onder de Planeten is by der Sonnen<lb/>
t'Goudt gheleken, en by de Mane connen  <lb/>
Wy t'Silver verstaen, en <i>Mars</i> by het roode, <lb/>
By Purper <i>Mercury</i>, der Goden bode.<lb/>

</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Seker order in't blasonneren van den Wapenen, oft Schilden der Edelen.</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>De seven coleuren geleke<i>n</i> by de seven Planeten, die men ooc elck met sulcke verwe te cleeden heeft.</ab>

</div>

<div>
<id>p054v_3</id>

<ab>
26 y het Blaeuw <i>Iuppiter</i>, <i>Venus</i> by t'groene, <lb/>
t'Swart by den droeven <i>Saturnus</i> gheleken: <lb/>
Aldus mach men oock verghelijcken coene, <lb/>
Van den Sondagh af, in ghelijcken doene,<lb/>
Met dees Verwen, al de daghen der weken, <lb/>
Oock de seven Deuchden, sonder ontbreken,<lb/>
t'Gheloove by t'Goudt, Hope goedertierich <lb/>
By t'Silver, by t'Roode de Liefde vierich.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Oock by de daghen der weken.</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>De seven Hooft-deuchden by de verwen geleken./ab>

</div>

<div>
<id>p054v_4</id>

<ab>
27 <i>Iustitia</i> by Blaeuw Hemelsch vercoren,<lb/>
By t'Groene Sterckheyt, om volherden statich, <lb/>
De Wijsheyt by Swart, zedich in't orboren, <lb/>
Twee verwen, die den naem hebben verloren, <lb/>
Vermengt in een, t'Violet incarnatich, <lb/>
Ghelijckt Ghetempertheyt in't wesen matich: <lb/>
Oock by dees Verwen ghelijcktmen de seven <lb/>
Ouderdommen van dit menschlijcke leven.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p054v_5</id>

<ab>
28 en kindt tot seven Iaer oudt naer het baren, <lb/>
Is t'Silver oft wit onnoosel en pertich,<lb/>
t'Blaeuw tot vijfthien Iaer de Ieucht onervaren,<lb/>
t'Goudt-gheel den Ionghelingh tot twintich Iaren,<lb/>
En t'Groen den Ionghman tot den Iaren dertich,<lb/>
t'Roodt tot vijftich Iaer, noch een Man cloeckhertich, <lb/>
Purper is tot tseventich Iaer den ouden,<lb/>
t'Swart in den rouw' is voor de doot ghehouden.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>De seven Ouderdommen van s'Menschen leven by de verwen gheleken.</ab>

</div>

<div>
<id>p054v_6</id>

<ab>
29 Vier aerden oft Mensch complexien blijcken <lb/>
Oock vier verwen ghelijck, eerst den Sanguijnen <lb/>
Vol bloedts by t'Roodt, by t'Blaeuw den Colerijcken <lb/>
Corselen, en by t'Wit den Flegmatijcken<lb/>
Flumich en snoterich t'allen termijnen,<lb/>
By t'Swart den swaermoedighen droef in't schijnen: <lb/>
Oock is, soo men d'Elementen begheerde,<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Vier verwen by den vier Mensch-Aerden, en vier hooft-stoffen vergheleken.</ab>

</div>

</root>