<root>
<page>015v</page>

<div>

<id>p015v_1</id>


<ab>
Oft waer wy ons bootsen hebben te setten, <lb/>
En dat op seker Regulen en Wetten,<lb/>
nae dat d'History, die wy hebben vooren, <lb/>
Selve vereysschende sal toebehooren<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p015v_2</id>

<ab>
<b>4</b> Want eenes bootsen oft Beeldts composicy <lb/>
Is van veel leden in eenen Lichame,<lb/>
Al begrepen binnen de superficy: <lb/>
maer de History heeft (nae haer condicy)<lb/>
Van bootsen oft Beelden daer toe bequame <lb/>
Haer compositie ghevoeght te same:<lb/>
Dan siet, om dese te stellen te deghen,<lb/>
Zijn seven <i>Motus</i>, oft roerende weghen.<lb/>
</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>Superficium, is de<i>n</i> omteck, wat d'Historie oft ordinantie is. </ab>
<ab><margin>left-middle</margin>Van de seven Motus, oft bewegingen, in der ordinantie t'onderhoude<i>n</i>.</ab>
</div>

<div>
<id>p015v_3</id>

<ab>
<b>5</b> Ten eersten, om hoogh nae boven toe staende, <lb/>
naer onder nederwaert, ter rechter sijden,<lb/>
Ter slincker, en van ons wijckend' oft gaende, <lb/>
Dan teghencomend', in't rondt oock beslaende <lb/>
Circkelwijs de plaetse, doch t'allen tijden<lb/>
Hem nae des percks grootte schicken, en mijden <lb/>
Dat de Beelden de lijsten niet en draghen, <lb/>
Oft datse benouwt als in kisten laghen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Hem te schicken nae de grootte des panneels oft doecks.</ab>

</div>

<div>
<id>p015v_4</id>

<ab>
<b>6</b> Stelt u volcxken wat los, om een versoeten,<lb/>
Laet uwen gheest soo wijdt niet zijn ontspronghen,<lb/>
V dinghen soo groot te maken, dat moeten <lb/>
In de lijsten loopen handen oft voeten,<lb/>
Oft onbequamelijck ligghen ghewronghen,<lb/>
Om dat ghy door de plaetse zijt ghedwonghen:<lb/>
Vaeght uyt, en verstelt, nae der Consten gaven, <lb/>
Ghy zijt doch vry, en maeckt u volck geen slaven.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Datme<i>n</i> in een cleen stuck niet te groote Beelden sal maken, oft te seer verdronghen.</ab>

</div>

<div>
<id>p015v_5</id>


<ab>
<b>7</b> Houdt u altijts liber binnen den percke, <lb/>
En wilt u gronden niet te seer beladen:<lb/>
maer als ghy u inventy stelt te wercke,<lb/>
Wilt eerst wel grondich met goeden opmercke <lb/>
Op dijns voornemens meyninghe beraden,<lb/>
Met lesen, herlesen, ten mach niet schaden,<lb/>
Vastelijcken drucken in u memory<lb/>
Den rechten aerdt der voorhandigh' History.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Los te zijn in't ordiner<i>e</i>n.</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>Eerst lesen oft wel overlegghen t'ghene men schilderen wil.</ab>
</div>

<div>
<id>p015v_6</id>


<ab>
<b>8</b> Beschildert eerst ws sins imaginacy <lb/>
Met gheestighe byvoeghelijcke stucken,<lb/>
Om u materie met schoone gracy <lb/>
(Als goed' Oratoren doen hun oracy)<lb/>
Heerlijck, constich, en bequaem uyt te drucken,<lb/>
En op dat u te beter mach ghelucken,<lb/>
Meucht ghy daer van eenighe schetsen maken,<lb/>
Iae vry soo veel, tot dat het mach gheraken. <lb/>
</ab>	

<ab><margin>left-middle</margin>Alles gracelijck uyt te beelden.</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>Eerst ontwerpselen maken.</ab>

</div>
<div>
<id>p015v_7</id>


<ab>
<b>9</b> Laet vloeyen uwen gheest, om Const vergroenen,<lb/>
Meucht oock nae desen, als d'Italianen,<lb/>
Wt u schetsen teyckenen u Cartoenen,<lb/>
</ab>	

<ab><margin>left-middle</margin>Van Cartons te maken.</ab>

</div>
</root>