<root>
<page>024r</page>

<div>

<id>p024r_1</id>

<ab>
De rechte waerheyt, ende seyde teghen<lb/>
Den Coningh, t'is mijn Wijf, daer onder allen <lb/>
Zijns herten sin soo seer op is ghevallen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>right-middle</margin>O<!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p024r_2</id>

<ab>
<b>15</b> Och (seyde de Coningh), ghy ons ydoone <lb/>
Lieve vriendt zijnde, soudt ghy niet toelaten<lb/>
t'Houwelijck tusschen u Echte persoone<lb/>
En mijnen Sone, die ons Rijck en Croone <lb/>
(Als ghy weet) alleen mach houden in staten? <lb/>
Ghy die hem Vader zijt, vol caritaten,<lb/>
Al liefd' hy <i>Stratonica</i>, t'is te dencken,<lb/>
(Sprack d'ander) ghy en soudtse hem niet schencken. <lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>
</div>

<div>
<id>p024r_3</id>

<ab>
<b>16</b> Och vriendt, of my Godt soo veel gracy gonde, <lb/>
Iae of eenighe Menschen soo veel deuchden,<lb/>
Dat ick dees liefde ghewisselen conde<lb/>
Aen mijnder Vrouwe, tot mijns Soons ghesonde,<lb/> 
En dat hy mocht leven verfraeyt in jeuchden,<lb/>
Ick gaefse hem geerne met liefd' en vreuchden,<lb/>
Oock gantsch mijn Rijcke, was s'Conings vermanen, <lb/>
Met t'herte vol drucks, en d'ooghen vol tranen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>
</div>

<div>
<id>p024r_4</id>

<ab>
<b>17</b> Doen greep den Meester zijn rechter handt coene, <lb/>
Segghende: hebt acht, als wijse ghesinde,<lb/>
Op dijns huys welvaert ten desen saysoene,<lb/>
Ghy en hebt voorts mijn hulp niet meer van doene, <lb/>
Ghy s'Minnaers Vader, en Man der beminde,<lb/>
Oock Coningh wesende, soo meught ghy in de <lb/>
Sake nu selve ten besten voortvaren:<lb/>
Dus liet hy stracx zijn volck in raedt vergaren.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>
<div>
<id>p024r_5</id>

<ab>
<b>18</b> s'Conings raedt gingh voort, niet tegen en mochter <lb/>
Ander goetduncken van Vrienden oft Princen:<lb/>
Want de Vaderlijcke liefde soo wrochter, <lb/>
Dat die eerst zijn Wijf was, wert zijn Schoondochter,<lb/>
Den Soon oock verlost van t'hertseerich pincen, <lb/>
Vercreegh noch hier boven een deel Provincen, <lb/>
Dits in Rijm ghebootst uyt <i>Plutarchi</i> prosen,<lb/>
Op t'punct, dat liefd' haer selven wroeght met blosen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Wonder liefde van Seleucus tot zijnen Soon.</ab>
</div>
<div>
<id>p024r_6</id>

<ab>
<b>19</b> Een Spreeckwoordt isser, om nu voort te menen,<lb/> 
Als, waer handt waer seer, waer liefde waer ooghe, <lb/>
Dits van beyden waer, want aen hooft oft schenen <lb/>
Ghevoelende t'seer, de handt moeter henen:<lb/>
Oock t'ghesicht' altijt met neerstighe pooghe <lb/>
Sal hem door des herten wil en ghedooghe <lb/>
naer het gheliefde goedt wenden en draeyen, <lb/>
Als <i>Clytie</i> doet nae der Sonnen raeyen.<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Een Spreeckwoordt, waer liefde waer ooghe: want d'ooghe een bode is des herten.</ab>

</div>

<div>
<id>p024r_7</id>

<ab>
<b>20</b> <i>Helena</i> by <i>Menelaum</i> gheseten,<lb/>
<i>Paris</i> van Troyen daer zijnde te gaste,<lb/>
Met zijn ooghen, nae t'segghen der Poeten, <lb/>
Liet hy haer veelsins zijn begheerten weten,<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin -->.</ab>

</div>

</root>