<root>
<page>036r</page>

<div>

<id>p036r_1</id>

<ab>
Dats datmen van vooren aen al de gronden, <lb/>
Vast sal maken aen malcander ghebonden,<lb/>
Soo wy de baren in <i>Neptuni</i> percken <lb/>
Al in malcander te wentelen mercken, <lb/>
Soo salmen al slanghende laten loopen<lb/>
De gronden, en hoop achter hoop niet hoopen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>right-middle</margin>Van de gronden aen malcander te hanghen.</ab>

</div>

<div>
<id>p036r_2</id>

<ab>
21 Als wy onse gronden dus vast beknopen,<lb/>
En soo van d'een in d'ander laten strijcken, <lb/>
Ghelijck ofter swierende aders cropen,<lb/>
Van goet verschieten werdt niet te mishopen, <lb/>
Want crachtich moeten d'achter-uyten wijcken,<lb/>
Wy sullen mijden Berghen, Heuvels, Dijcken,<lb/>
Hardt bruyn teghen soet licht te stooten laten, <lb/>
maer comen dat met half verwe te baten.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Als de gronden wel aen een hanghen, sal t'Landtschap wel verschieten.</ab>
<ab><margin>right-middle</margin>Niet te hardt gronden, oft anders tegen licht te laten steken.</ab>
</div>

<div>
<id>p036r_3</id>

<ab>
22 Op den voor-grondt geen Huysen salmen stichten, <lb/>
Ten waer men wat storyachtichs had vooren,<lb/>
Met half Landtschap en beelden uyt te richten,<lb/>
naer eysch salment doen, maer andersins swichten, <lb/>
Swaermoedighen standt, en plaetse versmooren,<lb/>
In stede van dien salmen, naer t'behooren, <lb/>
Doch niet t'overvloedich, zijn gronden passen, <lb/>
Met eenighe schoon cruyden te bewassen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Groote huysen op voorgronden wil niet wel staen, maer eenighe schoon cruyden, doch niet t'overvloedich.</ab>
</div>

<div>
<id>p036r_4</id>

<ab>
23 Veel verscheydenheyt, soo van verw' als wesen, <lb/>
Sullen wy naervolghen, wijs en bevroedich,<lb/>
Want dat brengt een groote schoonheyt ghepresen:<lb/>
Doch moeten wy vermijden neffens desen,<lb/>
In Steden, Huysen, Berghen, onbehoedich,<lb/>
Oft ander dinghen, te zijn t'overvloedich,<lb/>
Want al te veel, neemt veel welstants ghenietens, <lb/>
Al en ist maer oock al te veel verschietens.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Te veel Berghen, Steden, Huysen, oft verschiet, misstaet.</ab>
</div>
<div>
<id>p036r_5</id>

<ab>
24 D'Italisch' om te schilderen Landouwen <lb/>
Weynich, maer constich, schier sonder ghenooten <lb/>
Wesend',  en laten meestmaels maer aenschouwen <lb/>
Een verschietend' insien, en seer vast bouwen <lb/>
Gronden en Steden, jae wat sy ontblooten,<lb/>
Boven <i>Tinturet</i>, den bysonder grooten<lb/>
<i>Titiaen</i>, wiens hout-print hier zy ons lesse,<lb/>
Och wat wy sien van dien Schilder van Bresse.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>D'Italianen, die weynich, doch fraey Landtschapmakers zijn, maken veel maer een verschietende insien, en zijn fraey van vaste gronden en ghebouwen.</ab>
</div>
<div>
<id>p036r_6</id>

<ab>
25 Neffens dese mocht ik noch rommen trootsich <lb/>
Op de welverwigh' en constighe stellingh<lb/>
Der stucken, en printen van Brueghel bootsich, <lb/>
Daer hy, als in de hoornigh' <i>Alpes</i> rootsich,<lb/>
Ons leert te maken, sonder groote quellingh, <lb/>
Het diep afsien in een swijmende dellingh, <lb/>
Steyle clippen, wolck-cussende Pijnboomen, <lb/>
Verre verschietens, en ruysschende stroomen. <lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>De Landtschappen en printen van Brueghel tot exempelen. </ab>
</div>

<div>
<id>p036r_7</id>

<ab>
26 Van verhevender heuvel-gronden schralich <lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

</root>