<root>
<page>038v</page>

<div>

<id>p038v_1</id>


<ab>
2 En <i>Anthropographus</i> creegh hy den name <lb/>
(Dats Menschen-schilder te segghen) midts desen,<lb/>
Want al canmen redelijck ten betame <lb/>
Wtbeelden de leden van t'Mensch lichame,<lb/> 
En datmen wat besonders meent te wesen, <lb/>
Ghemeensaem in als zijn, is meer ghepresen: <lb/>
Dus dan om wesen eenen sonderlinghen<lb/>
Schilder,  moet ghy fraey zijn in alle dinghen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Datmen sal soecken universael te wesen.</ab>

</div>

<div>
<id>p038v_2</id>

<ab>
3 Aen tamme Beesten moghen wy aenveerden<lb/>
Onderwijsich begin te desen stonden,<lb/>
Eerst aen t'edelste der Vee, groot van weerden, <lb/>
Dats aen de behulpsaem moedighe Peerden: <lb/>
Edel (seggh' ick), want aen Peerden bevonden<lb/>
Zijn veel eyghenschappen, sy zijn als Honden<lb/>
Hun Meester ghetrou en hem sy beminnen,<lb/>
Hun vry hoogh ghemoedt is niet te verwinnen.<lb/>
</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>Van tamme Beesten.</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>Van het Peerdt</ab>

</div>

<div>
<id>p038v_3</id>

<ab>
4 T'Peerdt bespot de vreese, jae t'gaet ontmoeten. <lb/>
Gheharnaschte scharen, stout, onbedachtich,<lb/>
T'en vliedt niet voor sweerdt, het krabt met den voeten, <lb/>
Het gherieckt den strijdt door t'ghehoor des soeten <lb/>
Trompetten gheclanck, den Herten gheslachtich,<lb/>
Soet spel hem vermaeckt, t'is leersaem, en crachtich, <lb/>
En snel als den Windt (nae Poeets betuyghen)<lb/>
T'leert eeren zijn Meester, en knien hem buyghen.<lb/>
</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>Eygenschappen des Peerdts</ab>

</div>

<div>
<id>p038v_4</id>

<ab>
5 <i>Caesar</i> <i>Dictators</i> Peerdt liet hem beschrijden. <lb/>
Van niemant, dan alleen van zijnen Heere:<lb/>
Coningh <i>Nicomedes</i> Peerdt in voortijden<lb/>
Starf om zijns Heeren doot, door honghers lijden: <lb/>
Een met zijn moeder bloetschandigh' oneere <lb/>
Hebbende bedreven, t'speet hem soo seere<lb/>
Alst ontblindt-doeckt was, dat het met verdrieten <lb/>
Sprongh van eenen Bergh, en brocht hem te nieten. <lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Exempelen van den aerdt der Peerden</ab>
</div>

<div>
<id>p038v_5</id>
<ab>
6 Sal ick niet van't Peerdt des Conings der <i>Scyten</i>, <lb/>
Dat zijns Heeren dooder doodde, verhalen?<lb/>
Oft <i>Centereti</i> Peerdt, dat hem gingh smijten <lb/>
Van een roots met <i>Antiochum</i>, uyt spijten <lb/>
Hem zijns Heeren doot oock doende betalen, <lb/>
Sal ick't al swijghen? en van <i>Bucephalen</i><lb/>
Soo wonderlijcke dinghen d'een by d'ander? <lb/>
Dat Graf en Stadt nae hem noemd' <i>Alexander</i>.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>
</div>

<div>
<id>p038v_6</id>


<ab>
7 Iae, ick slaet al over, om niet verstroyen <lb/>
Wt mijn voornemen, want beter hier passen<lb/>
Sou <i>Pliny</i> eyghen Boeck, van het Tournoyen <lb/>
Te Peerde, daer hy al wat tot eens moyen<lb/>
Ghestalt des Peerdts dient, dat schoon is ghewassen, <lb/>
(Soo hy seyt) beschreef, en haeld' uyt der cassen,<lb/>
D'welck al mach ghescheynt zijn door oudtheyts knaghen,<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>
</div>

</root>