<root>
<page>025r</page>

<div>

<id>p025r_1</id>

<ab>
Te wesen de ooghen, oock nieuwers degher <lb/>
Te speuren de liefd' en droevighe smerten,<lb/>
T'zijn spieghelen des gheests, boden des herten,<lb/>
Die daer openbaren jonst, en benijden, <lb/>
Stadicheyt, beweghen, sachtmoedt, verblijden.<lb/>
</ab>


<ab><margin>right-middle</margin>O<!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p025r_2</id>

<ab>
<b>27</b> Wt dees twee Lichten, die t'Lichaem gheleyen, <lb/>
Melijdighe tranen, en droefheyts beken, <lb/>
T'bloeyende veldt der wanghen overspreyen,<lb/>
T'hert hem ontlossende, met bitter schreyen,<lb/>
Dat wonder is, als den druck is ontweken,<lb/>
Waer soo groot een vochtich plas heeft ghesteken, <lb/>
Ende verborghen blijft, stil en gherustich,<lb/>
Als men van herten is vroylijck en lustich.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>
</div>

<div>
<id>p025r_3</id>

<ab>
<b>28</b> Dus een blijd' herte, dat druck is verstroylijck,<lb/> 
Op dat wy dat wel uyt te beelden wisten,<lb/>
Wy sullen d'ooghen half toe maken moylijck, <lb/>
Den mondt wat open, soet, lachende, vroylijck: <lb/>
Oock behoefde wel, dat wy mede gisten<lb/>
Op't woordt <i>laetae</i> <i>frontis</i>, der Latinisten, <lb/>
Een blijde voorhooft, dat slecht is en simpel, <lb/>
En niet belemmert met menighe rimpel.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Om vrolijckheyt des ghemoedts uyt te beelden.</ab>
</div>

<div>
<id>p025r_4</id>

<ab>
<b>29</b> Op't voorhooft (welck de Heydensche gheslachten<lb/>
<i>Genius</i> toewijdden) segg' ick, behoeven <lb/>
Wy te letten, nadien't eenighe achten<lb/>
De Siel-wroegher, en t'Aenschijn der ghedachten, <lb/>
Iae t'Boeck des herten, om lesen en proeven<lb/>
Des Menschen ghemoedt: want kreucken en groeven <lb/>
Daer bewijsen, dat in ons is verborghen<lb/>
Eenen bedroefden gheest, benout, vol sorghen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Van het voorhooft, wroeger der Sielen, ende t'Boeck des herten.</ab>

</div>
<div>
<id>p025r_5</id>

<ab>
<b>30</b> Iae t'voorhooft ghelijckt wel de Lucht en t'weder,<lb/>
Daer somtijts veel droeve wolcken in waeyen,<lb/>
Als t'hert is belast met swaerheyt t'onvreder:<lb/> 
maer alle doncker misten vallen neder,<lb/>
Door troostighen windt en vreuchdighe raeyen, <lb/>
Schoon, suyver, asuerich, om s'gheests verfraeyen, <lb/>
Wordt den Hemel ghevaeght, en t'Licht der Sonnen <lb/>
Triumpheert, als Heldt, die strijdt heeft verwonnen. <lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>T'voorhooft by den Hemel gheleken </ab>
</div>
<div>
<id>p025r_6</id>

<ab>
<b>31</b> T'voorhooft ontrimpelt hem in drucx ontvlieghen,<lb/>
En d'ooghen haer oock dan vroylijck verclaren:<lb/>
Want <i>Genius</i> is niet goet te bedrieghen, <lb/>
De Natuere (seytmen) en can niet lieghen:<lb/>
maer die een blijde voorhooft openbaren,<lb/>
En hebben een herte vol boos beswaren,<lb/>
Die zijn dobbel voorhoofdich, jae en t'heeten <lb/>
D'arghste vyanden, die vriendtschijnich veeten.<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Van dobbel voorhoofdige, en wat d'argste vyanden zijn.</ab>

</div>

<div>
<id>p025r_7</id>

<ab>
<b>32</b> Oock waernemende t'verscheyden opheffen <lb/>
Der ooghen beschutlijcke twee wijnbrouwen<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Van den wijnbrauwen, dat daer s'menschen gedachten zijn te treffen.</ab>

</div>

</root>