<root>
<page>017v</page>

<div>

<id>p017v_1</id>


<ab>
<b>27</b> Doch van hun <i>Velum</i>, oft alsulck een glose,<lb/>
Wil ick hier swijghen, en liever verhalen, <lb/>
Datter zijn Historien copiose,<lb/>
En eensame, op dat yeder verkose<lb/>
Het gheen daer zijnen sin meest toe mach dalen: <lb/>
maer goede Meesters van den principalen <lb/>
D'overvloet oft <i>Copia</i> veel vermijden,<lb/>
En in't weynich eensaem, weldoen verblijden.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Van dit Velum heb ick in't Capittel van het Teyckenen verhaelt, van copiose en eensaem Historie<i>n</i>.</ab>

</div>

<div>
<id>p017v_2</id>

<ab>
<b>28</b> Sulcke (by ghelijckenis) conterfeyten <lb/>
Niet de Procureuren oft Advocaten,<lb/>
Die veel woorden ghebruycken in het pleyten,<lb/> 
maer bootsen nae de groote Majesteyten, <lb/>
Sommighe en machtighe Potentaten,<lb/>
Die niet veel sprake van hun uyt en laten, <lb/>
maer gheven mondelijck, oft metter Pennen, <lb/>
In weynich woorden hun ghemoedt te kennen.<lb/>
</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>Groote Meesters maken niet veel copiose Historie<i>n</i>, verghelijcken groote Heere<i>n</i>, die weynigh doch ae<i>n</i>dachtigh spreken.</ab>
</div>

<div>
<id>p017v_3</id>

<ab>
<b>29</b> En soo eensaem redenen verselschappen <lb/>
Hun reputaty met veel meerder eeren,<lb/>
Dan overvloedich rammelen en snappen, <lb/>
Als ydel vaten, die ten meesten clappen: <lb/>
Dus schijnet dat ons groote Meesters leeren, <lb/>
Hun oock veel totter eensaemheyt te keeren, <lb/>
En met weynich beelden weten te gheven<lb/>
Hun dinghen een schoon bevallijck aencleven.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p017v_4</id>

<ab>
<b>30</b> En dat door groote perfecty bevonden<lb/>
In hun Beelden, die schier levende roeren,<lb/>
Schijnende bouwen op Poeetsche gronden, <lb/>
Die Comedy oft Tragedy bestonden<lb/>
Met weynich Personnagen uyt te voeren, <lb/>
Oft volghen <i>Varro</i>, die het groot rumoeren Van veel <lb/>
Gasten ter taf'len niet en sochte,<lb/>
Als hy heerlijck maeltijdt te houden plochte.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Exempel der eensaem Historien, by de<i>n</i> Comedie<i>n</i>, oft Gastmalen.</ab>

</div>

<div>
<id>p017v_5</id>


<ab>
<b>31</b> Maer om verblijden nae zijnen opsette,<lb/>
Een tamelijck ghetal volcx uytghelesen <lb/>
En liet hy maer roepen t'zijnen banckette,<lb/>
Neghen oft thien, op dat niet en belette <lb/>
Den een den anderen vroylijck te wesen:<lb/>
maer onder eensaemheyt zijn niet ghepresen <lb/>
Ten meesten rouwe lichtveerdighe dinghen, <lb/>
Die dooghen geen Harmonije toe bringhen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Rouwe dinge<i>n</i> in eensaem Historien, niet te prijsen.</ab>
</div>

<div>
<id>p017v_6</id>


<ab>
<b>32</b> Oock als <i>Zephirus</i> <i>Flora</i> comt ontmoeten,<lb/>
Daer sy hen voortijts meerder ondercusten,<lb/>
En ghevlerckte Sanghers <i>Aurora</i> groeten,<lb/>
Iae daer de nieu Blomkens de Lucht versoeten, De Heunich <lb/>
soeckers, die nae soetheyt lusten, Connen niet altijts op <lb/>
<i>Adonis</i> rusten,<lb/>
<i>Crocus</i> en <i>Smilax</i> willen sy niet missen,<lb/>
</ab>	

<ab><margin>left-middle</margin>Ghelijckenis van een Schilderie, en een Blo<i>m</i>rijcke velt, daer de oogen den Biekens geleken, nae veelderley co<i>n</i>stighe verscheyden Bloemkens lustich zijn.</ab>

</div>

</root>