<root>
<page>053v</page>

<div>

<id>p053v_1</id>


<ab>
T'ghebruyck van des Weerelts lust en benoeghen, <lb/>
Doch by graeuw niet dan een sorchvuldich wroeghen<lb/>
Van die om onghebruyck hun selven plaghen: <lb/>
By groen ghebruycks, hope met welbehaghen:<lb/>
By violet, troost van liefde versadich:.<lb/>
By swart, in liefden lijdtsaem en ghestadich. <lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>By graeuw, sorchvuldicheyt. </ab>
<ab><margin>left-middle</margin>By violet, troost van liefde.</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>By swart, ghestadich en lijdtsaem in liefde.</ab>
</div>

<div>
<id>p053v_2</id>

<ab>
13 Ghematichden rijckdom by t'incarnate <lb/>
Dit goudt-geel beteyckent: somtijts alleene,.<lb/>
Een redelijck Mensche, van goeden state, <lb/>
Iae wel ghetempert, en wijs van ghelate, <lb/>
Oock seer goet van raedt, over al ghemeene: <lb/>
maer onder all' edel ghesteenten reene,<lb/>
By den Topazius (om recht te spreken) <lb/>
Wordt dit edelste goudt-coleur gheleken.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>By incarnaet, matighen rijckdom.</ab>
<ab><margin>left-middle</margin>T'goudt alleen in wapenen oft leverey, beteeckent een stadich, goet, wijs en vroom Man</ab>

</div>

<div>
<id>p053v_3</id>

<ab>
14 Dus is het gheel een verwe schoon en blijde,<lb/>
Aldernaest het wit, licht, en claer van mijne: <lb/>
Beyde tot <i>Moysi</i> en <i>Salomons</i> tijde<lb/>
Was constich ghemaeckt, en ghewrocht van sijde, <lb/>
Een voorhangsel, oft een groote gardijne:<lb/>
maer gheel was t'voornaemste coleur, ten fijne <lb/>
Dat het niet en schijne, teghen behooren,<lb/>
Het gheel in de verwen te stellen vooren.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Yellow as the principal color.</ab>

</div>

<div>
<id>p053v_4</id>

<ab>
15 Als d'oude Schilders niet dan vier manieren <lb/>
Van verwen en hadden, soo wy eerst seyden, <lb/>
Was den ghelen Oker, een van den vieren: <lb/>
Sonder dat, wat hadden sy gaen versieren,<lb/>
Om hun werck tot eenich aensien te leyden?<lb/>
maer wy hebben nu wel al vier verscheyden<lb/>
Ghelen boven den Oker in ons tenten, <lb/>
Masticot, schiet-gheel, en twee Oprementen.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p053v_5</id>

<ab>
16 Meny wil oock ghenoech voor gheel bestrecken,<lb/>
Oraengich, dats goudtverwich te bedieden,  <lb/>
Men cander met Masticot mede trecken, <lb/>
Oft cieraten maken: want t'is te ghecken,<lb/>
Veel Goudt te ghebruycken, men moet het vlieden <lb/>
Binnen ons werck, doch dat gantsch te verbieden <lb/>
Heb ick geen macht, maer t'is beter te deghe<lb/>
Al t'cieraet met verwe brenghen te weghe.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Met Goudt te chierere<i>n</i> wort van sommige schrijvers veracht, dan t'is al goet, wat wel staet, t'is const wel en maetlijck te chiereren, en even veel waer mede me<i>n</i> yet doet wel staen.</ab>

</div>

<div>
<id>p053v_6</id>

<ab>
17 Al hebben eenighe ghemeent voor desen <lb/>
Hun werck met den Goude schoon op te toyen, <lb/>
T'welck d'onverstandighe wel hooghe presen, <lb/>
Het soude doch in desen tijdt nu wesen<lb/>
Meer een ontcieringhe, dan een vermoyen:  <lb/>
Dus die <i>Dido</i> met <i>Aeneas</i> van Troyen, <lb/>
Op de Iacht treckende nu maken wilde,<lb/>
Behoefde van t'Goudt niet te wesen milde.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Dit schrijve ick uyt anderen, late doch elcken zijn vrijheyt.</ab>

</div>

<div>
<id>p053v_7</id>

<ab>
18 Al heeft <i>Virgilius</i> aldus gheschreven,<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

</root>