<root>
<page>031r</page>

<div>

<id>p031r_1</id>

<ab>
Poetery, wel acht te nemen diende, <lb/>
Wat verwen hier by een niet en zijn noode,<lb/> 
Als blaeuw by purper, en t'purper by t'roode, <lb/>
En by t'roode t'geel, oraengiachtich siende,<lb/>
 Dan het lichte geel hevet t'groen te vriende,<lb/>
En t'groen mach wel hebben met t'blaeuw te doene, <lb/>
Oock uyt asch-blaeuw en gheel tempertmen groene.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Aen den Regenboge hebben de Schilders waer te nemen, wat verwen geern by een zijn.</ab>

</div>

<div>
<id>p031r_2</id>

<ab>
<b>24</b> In sulcker manier, als op seker Wetten <lb/>
Bereyden haer tavelotsen, oft borden,<lb/>
Die op't natte calck haer te wercken setten, <lb/>
Ende d'Olyverwers, op haer palletten, <lb/>
Behoorden oock te houden dese orden,<lb/>
T'witte naest de handt, dan uyt elck bruyn worden<lb/>
Ghemaeckt twee oft dry lichter temperinghen, <lb/>
Ghereedt en vorderlijck zijn dese dinghen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Die op't nat kalc wercken, temperen uyt elcke verwe twee oft dry lichter, t'witte naest de handt voeghende.</ab>
</div>

<div>
<id>p031r_3</id>

<ab>
<b>25</b> Want niet dan tijdt-winnen en is de spacy,<lb/> 
Die Schilders in verwe temperen missen, <lb/>
Dan behoeven hier van geen arguacy, <lb/>
maer te vervolghen de Reverberacy,<lb/>
Als maenschijn, brandt, blixem, keers-licht, en smissen,<lb/> 
Op elck bysonder dientmen wel te gissen,<lb/>
Hoe dat het in zijn ommestandts verclaren <lb/>
Sal altijt een ghelijck ghedaente baren.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>T'verwe te<i>m</peren is geen tijdt-verlies, maer is seer voorderlijck.</ab>
<ab><margin>right-middle</margin>Op de verwe<i>n</i> en gedaenten van alderley lichte<i>n</i> behoeft wel gelet, om t'onderscheyt te kennen.</ab>
</div>

<div>
<id>p031r_4</id>

<ab>
<b>26</b> T'nacht-licht de Mane stellende zijn teycken<lb/>
Aen Huysen oft Kercken, boven oft onder,<lb/>
Ghelijck sy bleyck is, sal sy sulcken bleycken <lb/>
Schijn van haer gheven, waer sy't can bereycken, <lb/>
S'ghelijcx den blixem van den fellen donder <lb/>
Wesend' een voorbode, met een bysonder <lb/>
Blaeuverwich vyer, doet de duysterheyt wijcken,<lb/> 
En oock metter vlucht zijn Reflexy blijcken.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin><!--Nothing in margin--></ab>

</div>
<div>
<id>p031r_5</id>

<ab>
<b>27</b> Wy vonden, soo wy in <i>Plinio</i> lasen, <lb/>
Oock voortijts ghebruyckt de Reflexy Conste,<lb/>
Door <i>Antiphilum</i>, die als gheenen dwasen, <lb/>
Hadde gheschildert een Knecht ligghen blasen, <lb/>
Om vyer doen branden, met vlijtigher jonste, <lb/>
En door sulck blasen, een seer schoone wonste <lb/>
Den wederglans ded' aenschouwen inwendich, <lb/>
Oock t'blasers troenge ghevlickert behendich.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Exempel van eenen vierblaser, ghedaen door een antijckschen Schilder Antiphilus.</ab>
</div>
<div>
<id>p031r_6</id>

<ab>
<b>28</b> <i>Echion</i>, daer wy noch elders van seyden, <lb/>
Heeft oock de Reflexy Const willen toonen,<lb/>
Hebbende laten sien, door t'lichts verspreyden, <lb/>
Een schoon jonghe Bruydt te bedde gheleyden,<lb/> 
Volghende van eender ouder Matroonen<lb/>
De voetstappen: wants' om t'duyster verschoonen, <lb/>
Haer voordroegh een Toortse brandende vierich, <lb/>
En tradt soo nae, met een wesen manierich.<lb/>
</ab>

<ab>
<margin>right-middle</margin>Exempel van een Bruydt, die met toorts-licht te bedde wort gheleydt.</ab>
</div>

</root>