<root>
<page>043r</page>

<div>

<id>p043r_1</id>

<ab>
Een Vrou oft Mans boots salmen altijts boven<lb/>
T'oppercleedt oft mantel meer laten groven, <lb/>
Dan eenich cleedt dat het onder sal draghen:<lb/>
Nu mijn ghevoel, ick vinde groot behaghen<lb/>
In't vloeyend' Laken van <i>Lucas</i> van Leyden,<lb/>
Als daer wat t'moderne van is ghescheyden.<lb/>
</ab>


<ab><margin>right-middle</margin>Grauw lake<i>n</i> boven als onder.</ab>
<ab><margin>right-middle</margin>Exempel, van Lucas van Leyden lake<i>n</i>.</ab>
</div>

<div>
<id>p043r_2</id>

<ab>
8 Ick ontrade niet, datmen hem veel wende<lb/>
Te leeren maken al verscheyden aerden.<lb/>
Van Lakens nae t'leven, waer in gheen ende<lb/>
Was met <i>Lucas</i>, soo yemandt die hem kende <lb/>
Wel heeft betuyght, van desen wijt vermaerden,<lb/>
Doch is Laken meer als loof, hayr, oft baerden, <lb/>
Een gheestich soecken, jae versierich vinden,<lb/>
Met eenom de lenden aerdich varten, schorten en binden.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Verscheyden aerdt van Lakenen, na het leven.</ab>
<ab><margin>right-middle</margin>Laken geestiger, als loof oft hayr.</ab>
<ab><margin>right-middle</margin>Vatten en schorten des lakens.</ab>

</div>

<div>
<id>p043r_3</id>

<ab>
9 Een Laken salmen te leeghe niet schorten <lb/>
Om de lenden, noch niet hanghen t'ondeghen:<lb/>
Wel lettend' op t'spannen en neder storten,<lb/>
Op uyt en in gaen, wech schieten, vercorten<lb/>
Der ployen, nae sy van aerdt zijn gheneghen,<lb/>
Hier oock d'elder verhaelde seven weghen, <lb/>
Oft roeringhen, niet en dienen vergheten,<lb/>
Waer men meest sal nijpen dientmen te weten.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Wt en in gaen der ployen.</ab>

</div>

<div>
<id>p043r_4</id>

<ab>
10 Over al waer de leden des Lichamen<lb/>
Vouwen oft buyghen, te weten, in't bucken, <lb/>
Ter plaetsen daer de dgien aen t'lijf versamen,<lb/>
Soo oock in't knielen, in't nijpen der hamen, <lb/>
Ocksels, arm-vouden, ofte sulcke stucken, <lb/>
Ployt vry daer u Laken door t'samen drucken,<lb/> 
En latet stijf uyt spannen op de schooten<lb/>
Van knie te knie, die wijt van een uytstooten. <lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Waer t'lake<i>n</i> moet vouwen en kreucken.</ab>
</div>

<div>
<id>p043r_5</id>

<ab>
11 Op al wat rondt uytstekend' is bevonden,<lb/>
T'zy schouwers, dgien, knien, buycken, braen, oft billen,<lb/>
Daer salment laten verheffen, en ronden:<lb/>
Gheen vouwen daer brenghen, want lichte gronden<lb/>
Gheen hardtheyt van diepsel lijden en willen:<lb/>
Besijden in't schaduw en macht niet schillen, <lb/>
Aldaer veel kroken door storten oft nijpen<lb/>
Te brenghen, en salmen dy niet begrijpen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Waer t'Lichaem oft lede<i>n</i> rondicheyt hebbe<i>n</i>, ployen vermijden, maer vlack late<i>n</i>, om hardicheyt op den dagh vermijden.</ab>
</div>

<div>
<id>p043r_6</id>

<ab>
12 Ghelijck als uyt den Boom wassen de tacken, <lb/>
Laet de vouwen uyt malcander beclijven: <lb/>
Sack-ployen vermijdt, datter in't ontpacken<lb/>
Des Lakens ghevonden niet worden sacken,<lb/>
Wanneer men dat mocht uyt recken oft stijven,<lb/>
En maeckt datmen altijt mach sien waer blijven.<lb/>
En beginnen u vouwen oft pinsueren,<lb/>
Ghelijck men dat sien mach in der natueren.<lb/>

</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>De ployen uyt malca<i>n</i>der oorsprongh nemende van yet dat uyt steeckt, oft verheft.</ab>
<ab><margin>right-middle</margin>Sack-ployen te vermijden.</ab>
</div>

<div>
<id>p043r_7</id>

<ab>
13 Boven al dient wel een dinghen besproken, <lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>
</div>

</root>