<root>
<page>051v</page>

<div>

<id>p051v_1</id>


<ab>
In den voor-somer, als de velden bloeyen, <lb/>
Vol blijde coleuren, schoon differentich,<lb/>
Iae dat selfs <i>Salomon</i> soo excellentich <lb/>
Niet en was verciert als daer is een Lely, <lb/>
Soo de Heere ghetuyght in't Euangely.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Exempel aen den bloemen.</ab>

</div>

<div>
<id>p051v_2</id>

<ab>
16 De verwen in jeuchdighe Menschen beelden,<lb/>
Sonderlingh der Vrouwen, doen wonder pooghen, <lb/>
Menichs herte swemt in een Zee van weelden,<lb/>
Die siende dunckt of de Gracikens speelden, <lb/>
Aen monden, wanghen, en lieflijcke ooghen<lb/>
Der Vrouwen, om welcker in fell' oorloghen <lb/>
Menich stout Heldt den hals heeft moeten buyghen,<lb/>
Waer uyt der Verwen cracht is te betuyghen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Aen den Vrouwen.</ab>

</div>

<div>
<id>p051v_3</id>

<ab>
17 <i>Scipio</i>, en den grooten <i>Alexander</i>, <lb/>
Met krijchschen handel hebben doen beclijven <lb/>
Een groot gheruchte, soo wel d'een als d'ander, <lb/>
Doch zijn sy gherekent al veel vailliander,<lb/>
Dwinghend' hunnen lust van schoon Vrouwe lijven: <lb/>
Iae om niet t'Aensien schoon verwighe Wijven, <lb/>
Hebben eenighe blintheyt gaen verkiesen, <lb/>
Vreesende t'ghemoedts gheweldt te verliesen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Scipio en Alexander meer gepresen, hun ghemoeden te hebbe<i>n</i> verwonnen, dan van weghen hun krijchs victorien.</ab>

</div>

<div>
<id>p051v_4</id>

<ab>
18 Noch dient hier wel by, tot der Verwen glory,<lb/>
De Const van schrijven op t'witte met t'swerte, <lb/>
Waer door de Menschen houden in memory,<lb/>
Conste, wetenschap, en menigh History,<lb/>
Schrift verweckt oock strijdt, bloetstorting' en smerte,<lb/>
maeckt vrede, verbondt, en vreucht in het herte:<lb/>
Iae al zijn Menschen wijdt van een ghevloden, <lb/>
Sy spreken malcander door stomme boden.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Nutheyt der Schrijf-const. </ab>

</div>

<div>
<id>p051v_5</id>

<ab>
19 <i>Hieronimus</i> <i>Benzoni</i> van <i>Milanen</i> <lb/>
Schrijft van desen, tot ons propoosts gherieven, <lb/>
Hoe die simpel Menschen die <i>Indianen</i>, <lb/>
Wesende ghesonden als onderdanen<lb/>
Van Spaengiaerden aen Spaengiaerden met brieven <lb/>
Conden niet begrijpen, jae hoe sy t'hieven<lb/>
Oft leyden onderlingh, dat een bestreken<lb/>
Wit dinghen met swart alsoo conde spreken.<lb/>
</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>Desen Benso was veerthien Iaer in West-Indien, zijn Boec heb ick overgheset.</ab>

</div>

<div>
<id>p051v_6</id>

<ab>
20 Sy en wisten niet van schrijven noch lesen, <lb/>
T'self <i>Atabaliba</i>, groot Nobiliste,<lb/>
Den machtighen Coningh van <i>Peru</i>, desen <lb/>
Van een Monick in't gheloof onderwesen,<lb/>
Vraeghde bescheydt aen den Broer, hoe hy't wiste, <lb/>
Dat Christus, die voor ons het leven miste,<lb/>
Oock de Weerelt schiep, desen hem bescheyde, <lb/>
Hoe dat het hem zijnen Brevier-boeck seyde.<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>West-Indianen wiste<i>n</i> van gee<i>n</i> schrijven./ab>

</div>

<div>
<id>p051v_7</id>

<ab>
21 <i>Atabaliba</i>, met des Monicks wille, <lb/>
Nam oock den Boeck, en besach hem al vaste,<lb/>
</ab>


<ab><margin>left-middle</margin>Atabaliba meende, dat de Boecken mosten spreken.</ab>

</div>

</root>