<root>
<page>055r</page>

<div>

<id>p055r_1</id>

<ab>
t'Roodt t'vyer, t'Blaeuw locht, t'Wit water, en t'Swart d'eerde.<lb/>
</ab>


<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p055r_2</id>

<ab>
30 T'Groen bediedt den Lenten in s'Iaers vier tijden,.<lb/>
t'Roodt den Somer, midts t'Sonneschijns heet branden, <lb/>
En t'Blaeuw den Herfst, met zijn druyven besijden, <lb/>
t'Swart is den Winter, droef, sonder verblijden:<lb/>
Dus wijsen de Verwen aen veel verstanden, <lb/>
Van de welck' ick nu, mijn bekrosen handen<lb/>
Ghewasschen hebbende, wil hier uyt scheyden, <lb/>
Om de Ieught tot t'Leven der Schilders leyden.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>Four colors compared to the four seasons.</ab>
</div>

<div>
<id>p055r_3</id>

<ab>
31 Ick hadde moghen, hadt willen ghelucken <lb/>
Meer deelen voort brenghen, oft langher maken: <lb/>
Doch Metselrie, met d'Aenclevende stucken,<lb/>
Als maet, en vercorten, zijn al door't drucken <lb/>
Seer claer in't licht ghebracht in onser spraken: <lb/>
Oock eyghen belangh, en huyssche nootsaken <lb/>
Nemen my de Pen, en comen my stooren, <lb/>
Anders had ick wel duysent dinghen vooren. <lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin>That is, the Books of Pieter Coecke van Aelst on Geometry, perspective, and architecture, by Hans Bloem and others.</ab>

</div>

<div>
<id>p055r_4</id>

<ab>
32 Laet u dus veel, o schilderighe Ieughden, <lb/>
Aenghenaem wesen, en dienen ten besten:<lb/>
Om den scherpen ingangh, den wegh der Deuchden <lb/>
Veracht niet, want siet, hy eyndicht in vreuchden, <lb/>
Door soet ghenutten des voorspoedts ten lesten: <lb/>
Soo ghy in des Schilders Levens, en Gesten, <lb/>
Exempelen vinden sult, en (soo wy meenen) <lb/>
Lesende leeren schilderen met eenen.<lb/>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

<div>
<id>p055r_5</id>

<ab>
<b>Eynde des Schilder-consten Grondts.</b>
</ab>

<ab><margin>right-middle</margin><!-- Nothing in margin --></ab>

</div>

</root>